[{"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53896", "description": "\u00a9 Philippe van GeloovenA paisagem urbana mostra uma escola que ocupa dois lotes de constru\u00e7\u00e3o. Isso se reflete no projeto de constru\u00e7\u00e3o dupla da fachada. As janelas alongadas acentuam o [...]]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 21:00:30 +0000", "dc:creator": "Gica Fernandes", "tagid": "5049", "title": "Sint-Gillis / Lensass Architects", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53896/sint-gillis-lensass-architects/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53896/sint-gillis-lensass-architects/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Philippe van GeloovenA paisagem urbana mostra uma escola que ocupa dois lotes de constru\u00e7\u00e3o. Isso se reflete no projeto de constru\u00e7\u00e3o dupla da fachada. As janelas alongadas acentuam o ritmo vertical da rua. O edif\u00edcio integra-se facilmente no vocabul\u00e1rio formal dos seus arredores.\r\n\r\n\u00a9 Philippe van Gelooven\r\n\r\nO edif\u00edcio n\u00e3o \u00e9 desprovido de simbolismo. Motivos florais em sua parte frontal e revestimentos verdes fixados fazem alus\u00e3o para o crescimento e desenvolvimento. As salas de aula s\u00e3o organizadas de acordo com a idade: tr\u00eas por andar. A administra\u00e7\u00e3o e o escrit\u00f3rio do diretor est\u00e3o situados no piso superior.\r\n\r\nPlantas\r\n\r\nA arquitetura \u00e9 destinada a ser compacta e de economia de espa\u00e7o, a fim de criar o m\u00e1ximo espa\u00e7o aberto quanto poss\u00edvel. O parque \u00e9 convidativo para atividades como jogos e brincadeiras.\r\n\r\nCorte\r\n\r\nUm edif\u00edcio em ru\u00ednas situado nos fundos funciona como um espa\u00e7o externo coberto. A casa neste volume constru\u00eddo reflete o perfil de sua cobertura em menor escala. O \"teatro ao ar livre\" \u00e9 usado para uma variedade de atividades escolares.\r\n\r\n\u00a9 Philippe van Gelooven\r\n\r\nApesar da presen\u00e7a de materiais que n\u00e3o podem ser movidos e dur\u00e1veis\u200b\u200b, tais como concreto, blocos de concreto, a\u00e7o e vidro, a escola apresenta-se como um ambiente de aprendizagem particularmente familiar e amig\u00e1vel para crian\u00e7as.\r\n\r\n\u00a9 Philippe van Gelooven]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54270", "description": "CartazEsta semana em nosso\u00a0Cinema e Arquitetura\u00a0convidamos nossos leitores a assistir \u00a0ao contempor\u00e2neo \u00a0document\u00e1rio\u00a0My Architect: A Son's Journey\u00a0baseado na vida de um g\u00eanio \u00a0do mundo da arquitetura: Louis [...]]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 20:27:04 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5107", "title": "Cinema e Arquitetura: Document\u00e1rio \u201cMy Architect\u201d", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54270/cinema-e-arquitetura-documentario-my-architect/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54270/cinema-e-arquitetura-documentario-my-architect/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Cartaz\r\n\r\nEsta semana em nosso\u00a0Cinema e Arquitetura\u00a0convidamos nossos leitores a assistir \u00a0ao contempor\u00e2neo \u00a0document\u00e1rio\u00a0My Architect: A Son's Journey\u00a0baseado na vida de um g\u00eanio \u00a0do mundo da arquitetura: Louis Kahn.Um arquiteto\u00a0\u00a0obstinado em alcan\u00e7ar \u00a0a transcend\u00eancia dos espa\u00e7os atrav\u00e9s de uma atemporalidade que hoje podemos distinguir em sua obra. O filme\u00a0narra a busca de\u00a0Nathaniel\u00a0\u00a0pelos resqu\u00edcios de seu pai. Isto, aparentemente, n\u00e3o teria grande significado para o resto do mundo, n\u00e3o fosse Nathaniel, filho de um dos homens que mais influ\u00eancia teve na hist\u00f3ria recente da arquitetura: Louis Kahn.\r\n\r\n\n\n\nImagens do filme\r\n\r\nSINOPSE\r\n\r\n\n\n\r\n\r\nTrinta anos atr\u00e1s, em 17 de mar\u00e7o de 1974, um homem faleceu de um ataque card\u00edaco num dos \u00a0banheiros da Penn Station de Nova York. Em seu \u00a0passaporte \u00a0o\u00a0endere\u00e7o\u00a0de contato estava apagado e seu corpo foi enviado para o necrot\u00e9rio da cidade, onde passou tr\u00eas dias antes que algu\u00e9m aparecesse para reivindic\u00e1-lo. Esta morte horr\u00edvel, solit\u00e1ria \u00a0e an\u00f4nima \u00e9, ironicamente, a \u00faltima p\u00e1gina \u00a0da biografia de Louis Kahn, um gigante que marcou a hist\u00f3ria da arquitetura na segunda metade do s\u00e9culo XX. \u00c9 tamb\u00e9m a cena inicial do document\u00e1rio \u00a0\u2018My Architect: A Son Journey\u2019, dirigido por Nathaniel Kahn, um dos dois filhos que o c\u00e9lebre \u00a0personagem teve fora de seu casamento.\r\n\r\n\n\n\nLouis Kahn\r\n\r\nSua vida privada era ca\u00f3tica, t\u00e3o complexo quanto a sua \u00a0genialidade. Quando Kahn faleceu, os obitu\u00e1rios citavam apenas sua esposa, Esther, e a filha, Sue Ann. Mas descobriu-se que, al\u00e9m desta \u00a0fam\u00edlia, Kahn manteve outras duas casas, duas longas rela\u00e7\u00f5es que resultaram em \u00a0outra menina e Nathaniel, filho com \u00a0a arquiteta paisagista Harriet Pattison. Nathaniel tinha 11 anos quando seu pai faleceu. Em sua mem\u00f3ria, as lembran\u00e7as s\u00e3o obscuras e raras, breves sinopses das visitas semanais a sua casa.\r\n\r\n\n\n\nImagens do filme\n\n\r\n\r\nPara atender a enigm\u00e1tica figura que foi o arquiteto, Nathaniel\u00a0come\u00e7a\u00a0uma jornada de cinco anos, tempo no qual percorreu os edif\u00edcios cl\u00e1ssicos Kahn em lugares que v\u00e3o dos Estados Unidos \u00e0 Bangladesh e onde mant\u00e9m conversas com alguns dos mais importantes arquitetos da atualidade como Frank Gehry,I.M. Pei ou Philip Johnson.E atrav\u00e9s da \u00a0visita a sua obra ele tenta [re]conhecer ao mestre, ao pai e os detalhes ignorados de sua hist\u00f3ria pessoal.\r\n\r\n\n\nImagens do filme\r\n\r\nO resultado \u00e9 um conto comovente, onde a arquitetura, Nathaniel e Louis Kahn\u00a0s\u00e3o\u00a0protagonistas. \"De certa forma, o filme foi como \u00a0um\u00a0exorcismo, e ao mesmo tempo traz\u00ea-lo de volta da morte por duas horas\", disse recentemente \u00e0 imprensa o autor do document\u00e1rio. \"Quando eu era pequeno eu nunca vi muito \u00a0do mundo do meu pai, apenas uma parte atrav\u00e9s de um buraco de fechadura. Mas \u00a0o que eu vi era fascinante.\u00a0\"\r\n\r\n\n\nImagens do filme\r\n\r\nFICHA T\u00c9CNICA:\r\n\r\nT\u00edtulo Original:\u00a0My Architect\r\n\r\n\u2022\u00a0Dire\u00e7\u00e3o:\u00a0Nathaniel Kahn\r\n\u2022\u00a0Roteiro:\u00a0Nathaniel Kahn\r\n\u2022\u00a0G\u00eanero:\u00a0Document\u00e1rio\r\n\u2022\u00a0Origem:\u00a0Estados Unidos\r\n\u2022\u00a0Dura\u00e7\u00e3o:\u00a0116 minutos\r\n\u2022\u00a0Tipo:\u00a0Longa-metragem\r\n\r\nElenco: Louis Kahn, Nathaniel Kahn, I.M. Pei, Philip Johnson, Frank O. Gehry.\r\n\r\nTRAILER ( em ingl\u00eas)\n\n\n\n]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54266", "description": "Collin RichColin Rich, autor desse v\u00eddeo, se prop\u00f4s a captar as luzes de Los Angeles com a finalidade de retratar a cidade onde vive. Seis meses foram tomados [...]]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 20:00:42 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "999", "title": "Video Time-Lapse: LA light", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54266/video-time-lapse-la-light/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54266/video-time-lapse-la-light/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Collin RichColin Rich, autor desse v\u00eddeo, se prop\u00f4s a captar as luzes de Los Angeles com a finalidade de retratar a cidade onde vive. Seis meses foram tomados para tirar todas as imagens que comp\u00f5em esse material, resultando em algo realmente alucinante.\nCollin Rich\n\nLA Light from Colin Rich on Vimeo.]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54247", "description": "Institute for Contemporary Art / Steven Holl Architects.\u00a9 ArchDailyRecentemente, visitamos a galeria Meulensteen para ouvir uma atualiza\u00e7\u00e3o mais do recente projeto de Steven Holl na Virg\u00ednia, nos Estados Unidos - o Instituto de Arte Contempor\u00e2nea [...]]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 18:00:39 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5103", "title": "Instituto de Arte Contempor\u00e2nea / Steven Holl Architects", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54247/instituto-de-arte-contemporanea-steven-holl-architects/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54247/instituto-de-arte-contemporanea-steven-holl-architects/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Institute for Contemporary Art / Steven Holl Architects.\u00a9 ArchDailyRecentemente, visitamos a galeria Meulensteen para ouvir uma atualiza\u00e7\u00e3o mais do recente projeto de Steven Holl na Virg\u00ednia, nos Estados Unidos - o Instituto de Arte Contempor\u00e2nea da Virginia Commonwealth University. Previsto para ser conclu\u00eddo em 2015, o projeto foi apresentado em uma s\u00e9rie de aquarelas de Holl e modelos, completos com uma apresenta\u00e7\u00e3o dada pela arquiteta Dimitra Tsachrelia que trabalhou anteriormente na Glasgow School of Art para a empresa.\nInstitute for Contemporary Art / Steven Holl Architects.\u00a9 ArchDaily\r\n\r\nGestos formais do projeto s\u00e3o uma rea\u00e7\u00e3o ao seu contexto local ao longo do movimentado cruzamento de Richmond em Broad e Belvidere, com a inten\u00e7\u00e3o de criar um portal aberto com um edif\u00edcio que crava na dire\u00e7\u00e3o XY para ilustrar o \"n\u00e3o-linear\" caminho da arte, e vira na dire\u00e7\u00e3o Z para moldar um volume din\u00e2mico de circula\u00e7\u00e3o. Embora o clima foi muito rancoroso, aqueles que foram na galeria gostaram do comportamento amig\u00e1vel de Tsachrelia e como ela nos conduziu atrav\u00e9s do processo e andamento do projeto.\r\n\r\nInstitute for Contemporary Art / Steven Holl Architects.\u00a9 ArchDaily\r\n\r\nOrganizado de forma cronol\u00f3gica, esbo\u00e7os em aquarela e modelos de madeiras e gesso formam o per\u00edmetro da galeria, dando aos visitantes uma vis\u00e3o completa da evolu\u00e7\u00e3o do projeto. Tsachrelia explicou que as modelos eram todos as ferramentas de trabalho e n\u00e3o era incomum para Holl a esbo\u00e7ar algumas linhas e coment\u00e1rios sobre os modelos para explorar possibilidades e cr\u00edticas.\r\n\r\nInstitute for Contemporary Art / Steven Holl Architects.\u00a9 ArchDaily\r\n\r\nTsachrelia explicou que Holl sempre come\u00e7a um projeto com uma vis\u00e3o de um espa\u00e7o central interior como forma de orientar os criadores para atingir a finalidade definitiva, que, para este projeto \u00e9 a melhor defini\u00e7\u00e3o para a arte de ser tanto exibida e vista. Enquanto as aquarelas podm representar o edif\u00edcio em sua totalidade, ou uma id\u00e9ia conceitual, ou um detalhe finito, foi interessante ver o progresso feito no ambiente constru\u00eddo ao traduzir essas vis\u00f5es em um espa\u00e7o tridimensional.\r\n\r\nInstitute for Contemporary Art / Steven Holl Architects.\u00a9 ArchDaily\r\n\r\nComo compartilhamos anteriormente, o projeto fortemente marca a sua presen\u00e7a no canto para criar uma identidade para a rua. As pernas angulares do museu abrem-se para uma \u00e1rea p\u00fablica com um jardim contemplativo com esp\u00e9cies nativas da Virg\u00ednia, e Tsachrelia observou a id\u00e9ia da constru\u00e7\u00e3o de \"abrigar o jardim\". A abertura do espa\u00e7o estimula um fluxo de circula\u00e7\u00e3o de estudantes e da comunidade atrav\u00e9s do espa\u00e7o, e oferece um ambiente para ver as mudan\u00e7as nas eleva\u00e7\u00f5es da arquitetura.\r\n\r\nInstitute for Contemporary Art / Steven Holl Architects.\u00a9 ArchDaily\r\n\r\nTsachrelia explicou que o material escolhido para o exterior captaria a luz de uma forma particular de modo a n\u00e3o refletir demasiadamente e causar o brilho, mas sim que vai suavemente mostrar o ambiente e os arredores do edif\u00edcio. O exterior tamb\u00e9m vai servir, em algum sentido, como uma tela em branco onde as proje\u00e7\u00f5es de arte podem ser exibidas em qualquer parte do edif\u00edcio.\r\n\r\nInstitute for Contemporary Art / Steven Holl Architects.\u00a9 ArchDaily\r\n\r\nNo final da noite, Tsachrelia compartilhou um pequeno segredo com a gente que Holl sempre duvida dos seus conceitos no in\u00edcio de um projeto. Enquanto ficamos surpresos ao ouvir isso, Tsachrelia passou a explicar que esta d\u00favida fortalece o trabalho do escrit\u00f3rio como Holl e sua equipe continuamente tentam capturar o esp\u00edrito do conceito e empurrar o limite do que \u00e9 esperado. Vendo os modelos de estudo foi uma \u00f3tima maneira de ver esse processo tomando forma, como era evidente a gama de possibilidades exploradas e, em seguida, desenvolvido para alcan\u00e7ar o resultado final.\r\n\r\nInstitute for Contemporary Art / Steven Holl Architects.\u00a9 ArchDaily\r\n\r\nEstamos ansiosos para seguir com o projeto, e ver o progresso atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o.\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "7"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=52576", "description": "\u00a9 Jes\u00fas Granada  O projeto dessa escola p\u00fablica se articula em torno da id\u00e9ia de criar um lugar humanizado, mediante uma paisagem artificial totalmente direcionada para o interior, protegido do entorno cheio de ru\u00eddo, contamina\u00e7\u00e3o e abandono. ]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 17:00:01 +0000", "dc:creator": "Gica Fernandes", "tagid": "2042", "title": "Colegio en Alcal\u00e1 de Guada\u00edra / Gabriel Verd Arquitectos", "comments": "http://www.archdaily.com.br/52576/colegio-en-alcala-de-guadaira-gabriel-verd-arquitectos/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/52576/colegio-en-alcala-de-guadaira-gabriel-verd-arquitectos/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Jes\u00fas Granada  Em terra de ningu\u00e9m, em um ambiente agressivo rodeado por tr\u00e1fego e ind\u00fastria pesada, junto a um bairro humilde e sobre um antigo lix\u00e3o se situa o local de atua\u00e7\u00e3o. Conta com um desn\u00edvel de quase quatro metros que se aproveitar\u00e1 para resguardar a edifica\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o sonora da rodovia A-92, proporcionando tamb\u00e9m a devida prote\u00e7\u00e3o a pais e alunos durante as horas de\u00a0 entrada e sa\u00edda ao centro, mantendo-os \u00e0 devida distancia das ruas movimentadas\u00a0 que rodeiam o solar.\r\n\r\n\u00a9 Jes\u00fas Granada\n\u00a9 Jes\u00fas Granada\r\n\r\nO projeto dessa escola p\u00fablica se articula em torno da id\u00e9ia de criar um lugar humanizado mediante uma paisagem artificial totalmente direcionada para o interior, protegido do entorno cheio de ru\u00eddo, contamina\u00e7\u00e3o e abandono. Em seu interior a vida se desenvolve aos p\u00e1tios habit\u00e1veis e galerias arcadas de circula\u00e7\u00e3o e alojamento para os estudantes, isolando, na medida do poss\u00edvel, as crian\u00e7as do ambiente agressivo do entorno. Fundamental \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o das principais utiliza\u00e7\u00e3oes. As salas de aulas s\u00e3o orientadas para as zonas tranquilas, \u00e0s \u00e1reas verdes que limitam o local, e os usos comuns, com menos condicionantes ac\u00fasticos e de privacidade para a fachada principal (por onde se faz o acesso).\r\n\r\n\u00a9 Jes\u00fas Granada\r\n\r\nSe trata essencialmente de tr\u00eas corpos lineares, que se identificam com cada um dos n\u00edveis educativos e com a zona de administra\u00e7\u00e3o. Estes volumes se desenvolvem ao redor do p\u00e1tio central que serve de \u00e1rea de brincadeiras para as crian\u00e7as. O gin\u00e1sio encerra o una parte superior servindo de prote\u00e7\u00e3o frente ao ru\u00eddo e oferecendo prote\u00e7\u00e3o e privacidade ao p\u00e1tio das crian\u00e7as menores; \u00e9 aqui onde o projeto resolve as diferen\u00e7as de n\u00edveis, atrav\u00e9s de escadas e rampas.\r\n\r\nPlanta\r\n\r\nA entrada principal do edif\u00edcio, localizada no meio do nada, est\u00e1 sob um alpendre coberto, um \"bosque artificial\" de pilares que servem de refer\u00eancia para o local e onde as crian\u00e7as e os pais podem se reunir antes da entrada na escola . A solu\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica foge de ser pretenciosa e complicada, mas sim, se trata de dar uma imagem de arquiteura individualizada, que reflita seu car\u00e1ter institucional. Busca por um ambiente confort\u00e1vel, alegre e limpo, que contribui \u00a0n\u00e3o s\u00f3 \u00a0facilitando a \u00a0atividade docente, mas tamb\u00e9m o desenvolvimento nos\u00a0 alunos de h\u00e1bitos de conv\u00edvio e de bom relacionamento com o ambiente escolar.\r\n\r\nAp\u00f3s esse filtro\u00a0 chegamos a um \u00e1trio iluminado por um p\u00e1tio ajardinado que agrupa ao seu redor as salas de aula, a a\u00e9ra administrativa e a biblioteca.\r\n\r\n\u00a9 Jes\u00fas Granada\r\n\r\nA atividade docente se concentra em dois eixos paralelos, que se juntam em um eixo transversal, a zona administrativa, isto \u00e9, de acesso ao centro. Os alunos se dividem segundo ciclos ao longo destes eixos, agrupando os de educa\u00e7\u00e3o infantil na zona sudeste e os do prim\u00e1rio na zona noroeste do edif\u00edcio junto \u00e0s salas de aula de uso multiplo. Todas as salas tem vistas para as zonas tranquilas e verdes.\r\n\r\nO alpendre coberto abra\u00e7a o grande p\u00e1tio central e cumpre sua fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o contra condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas.\u00a0Daqui tem-se acesso direto \u00e0s salas de aula das crian\u00e7as.\r\n\r\n\u00a9 Jes\u00fas Granada\r\n\r\nA\u00a0 sala das crian\u00e7as no exterior, ao ar livre, se situa pr\u00f3xima a sala de aula. Ela foi projetada como espa\u00e7o \u00a0complementar onde se pode realizar atividades escolares ao ar livre e possui conex\u00f5es diretas com a sala de aula.\u00a0Foi levada em considera\u00e7\u00e3o a boa orienta\u00e7\u00e3o para conseguir uma insola\u00e7\u00e3o adequada, evitando a todo momento a exposi\u00e7\u00e3o norte.\r\n\r\n\u00a9 Jes\u00fas Granada\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54203", "description": "\u00a9 Cortesia de Frederico Valsassina ArquitectosA casa localiza-se no pinhal do Banz\u00e3o, em Sintra, com vista para a serra e representa o desejo da casa idealizada para o descanso depois de muitos anos a viver na agita\u00e7\u00e3o da cidade. Havia uma pr\u00e9-exist\u00eancia com a qual os clientes tinham uma grande liga\u00e7\u00e3o, manteve-se a disposi\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o dos volumes e preservaram-se alguns do materiais de forma a reutiliz\u00e1-los. ]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 15:00:00 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "880", "title": "Casa no Banz\u00e3o ll / Frederico Valsassina Arquitectos", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54203/casa-no-banzao-ll-frederico-valsassina-arquitectos/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54203/casa-no-banzao-ll-frederico-valsassina-arquitectos/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Cortesia de Frederico Valsassina Arquitectos\u00a9 Cortesia de Frederico Valsassina Arquitectos\r\n\r\nA casa localiza-se no pinhal do Banz\u00e3o, em Sintra, com vista para a serra e representa o desejo da casa idealizada para o descanso depois de muitos anos a viver na agita\u00e7\u00e3o da cidade.\r\n\r\n\u00a9 Cortesia de Frederico Valsassina Arquitectos\r\n\r\nHavia uma pr\u00e9-exist\u00eancia com a qual os clientes tinham uma grande liga\u00e7\u00e3o, manteve-se a disposi\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o dos volumes e preservaram-se alguns do materiais de forma a reutiliz\u00e1-los.\r\n\r\nNeste caso o lugar j\u00e1 estava fundado, projeta-se em fun\u00e7\u00e3o de alguns elementos chave conjugados com o programa.\r\n\r\n\u00a9 Cortesia de Frederico Valsassina Arquitectos\n\u00a9 Cortesia de Frederico Valsassina Arquitectos\r\n\r\nA sala de estar tinha que ser tamb\u00e9m uma \u2018caixa de m\u00fasica\u2019 tendo sido estudada como tal, torna-se o cerne da casa onde tudo se passa: a chegada, a vista de serra, a p\u00e9rgula, o jardim, o p\u00e1tio com a oliveira, a passagem para a zona dos quartos ou das \u00e1reas t\u00e9cnicas. A viv\u00eancia da casa centra-se no permanecer e contemplar.\r\n\r\n\u00a9 Cortesia de Frederico Valsassina Arquitectos\n\u00a9 Cortesia de Frederico Valsassina Arquitectos\r\n\r\nA suite \u00e9 privilegiada com vista de serra enquanto que os restantes quartos vivem \u00e0 volta da piscina e respectiva zona de estar e t\u00eam acesso direto para o exterior.\r\n\r\n\u00a9 Cortesia de Frederico Valsassina Arquitectos]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54239", "description": "Cortesia de Cannon Design + Peter Ellis New CitiesVisando expandir o escrit\u00f3rio \u2013 que lida com planejamento arquitet\u00f4nico, urbano e engenharia -, a Cannon Design se uniu a Peter Ellis New Cites. Atualmente, trabalharam em [...]]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 14:00:05 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "106", "title": "Jaypee Sports City / Cannon Design + Peter Ellis New Cities", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54239/jaypee-sports-city-cannon-design-peter-ellis-new-cities/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54239/jaypee-sports-city-cannon-design-peter-ellis-new-cities/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Cortesia de Cannon Design + Peter Ellis New CitiesVisando expandir o escrit\u00f3rio \u2013 que lida com planejamento arquitet\u00f4nico, urbano e engenharia -, a Cannon Design se uniu a Peter Ellis New Cites. Atualmente, trabalharam em um plano diretor para a Sports City na \u00cdndia, um planejamento urbano para um milh\u00e3o de habitantes em 5000 acres, que envolve tanto a equipe de Ellis em Nova D\u00e9li quanto da Cannon Design em Chicago, nos Estados Unidos.\nCortesia de Cannon Design + Peter Ellis New Cities\r\n\r\nNessa uni\u00e3o, Peter Ellis far\u00e1 papel de l\u00edder executivo da firma, tomando conta do setor de planejamento urbano e de desenho da cidade dentro da Cannon Design. Isso coloca a empresa numa posi\u00e7\u00e3o de privilegiada de integra\u00e7\u00e3o a n\u00edvel mundial, capaz de servir na\u00e7\u00f5es que enfrentam r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o, como a \u00cdndia, que sozinha ver\u00e1 sua popula\u00e7\u00e3o urbana crescer em numa m\u00e9dia de um milh\u00e3o de pessoas por m\u00eas durante as pr\u00f3ximas quatro d\u00e9cadas. Para se colocar nesse panorama de atua\u00e7\u00e3o, a empresa investir\u00e1 em esfor\u00e7os para revitalizar grandes centros urbanos e cidades m\u00e9dias na Am\u00e9rica do Norte.\r\n\r\nCortesia de Cannon Design + Peter Ellis New Cities\r\n\r\n\u201cEsse \u00e9 um momento empolgante para nossa firma, j\u00e1 que temos parceria com um dos l\u00edderes mais criativos do mundo\u201d, disse o diretor executivo da Cannon Design, Gary Miller. \u201cO trabalho de Peter vai al\u00e9m de simplesmente desenhar novas cidades, mas transforma realmente o modo como as pessoas vivem e como as cidades funcionam. Agora, com um portf\u00f3lio cheio de realiza\u00e7\u00f5es em design de infra estrutura, desenho urbano e pol\u00edtica urbana, \u00a0a Cannon Design \u00e9 bem posicionada como l\u00edder em planejamento da cidade\u201d.\r\n\r\nCortesia de Cannon Design + Peter Ellis New Cities\r\n\r\nNo caso da Sports City, Ellis e sua equipe foram contratados pela Jaypee Group - uma das empresas privadas mais respeitadas da \u00cdndia - para definir a infra estrutura total da cidade e sistema de espa\u00e7os livres. Al\u00e9m disso, eles j\u00e1 projetaram distritos comerciais e residenciais, assim como apartamentos, escrit\u00f3rios e estruturas para forma\u00e7\u00e3o de comunidades.\r\n\r\nCortesia de Cannon Design + Peter Ellis New Cities]]>", "postid": "", "categoryid": "7"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54233", "description": "ITDPO Rio de Janeiro \u00e9 hoje o cen\u00e1rio de grande visibilidade e de mudan\u00e7as estruturais em fun\u00e7\u00e3o da agenda esportiva que se aproxima e, antes disso, da [...]]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 12:00:32 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5097", "title": "Mobilidade Urbana e Transporte Sustent\u00e1vel s\u00e3o os temas tratados pelo ITDP na Rio + 20", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54233/mobilidade-urbana-e-transporte-sustentavel-sao-os-temas-tratados-pelo-itdp-na-rio-20/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54233/mobilidade-urbana-e-transporte-sustentavel-sao-os-temas-tratados-pelo-itdp-na-rio-20/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "ITDPO Rio de Janeiro \u00e9 hoje o cen\u00e1rio de grande visibilidade e de mudan\u00e7as estruturais em fun\u00e7\u00e3o da agenda esportiva que se aproxima e, antes disso, da Rio+20. \u00a0No quesito referente \u00e0 mobilidade urbana um dos principais parceiros da Prefeitura \u00e9 o Instituto de Pol\u00edticas de Transporte e Desenvolvimento \u2013 ITDP que, nos \u00faltimos 27 anos, vem apoiando e divulgando melhores pr\u00e1ticas e solu\u00e7\u00f5es inteligentes, para estimular o transporte sustent\u00e1vel.\r\n\r\nBaseado em melhores pr\u00e1ticas internacionais, solucionando modelos cr\u00edticos de mobilidade urbana em diversos pa\u00edses, o ITDP se tornou uma refer\u00eancia mundial em programas para melhorias nos seus sistemas de transporte, tornando-os sustent\u00e1veis e eficientes, afirma a diretora do ITDP Brasil, Helena Orenstein. O Instituto est\u00e1 presente na Argentina, China, Col\u00f4mbia, \u00cdndia, Indon\u00e9sia, M\u00e9xico e nos Estados Unidos.\r\n\r\nO ITDP trabalha em direta articula\u00e7\u00e3o com inst\u00e2ncias governamentais locais, e no Rio de Janeiro, atua em parceira com a Prefeitura e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil.\r\n\r\nNa Conferencia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 Rio+20 \u2013 o ITDP se far\u00e1 presente em duas frentes: global e local.\r\n\r\nEm termos globais, atua junto com 60 organiza\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a SLoCaT - Parceria para o Transporte Sustent\u00e1vel, de Baixo Carbono. A SLoCaT, liderando uma rede m\u00faltipla sobre transporte e mobilidade sustent\u00e1veis nos pa\u00edses em desenvolvimento, pretende alertar para que o acordo final da Confer\u00eancia reconhe\u00e7a o transporte sustent\u00e1vel como uma prioridade, atraindo maior investimento para o setor. No seu documento demonstra que grande parte do aumento do uso de energia, e consequente aumento da emiss\u00e3o de gases de efeito estufa relacionado ao transporte, vir\u00e1 do mundo em desenvolvimento, onde os acidentes vi\u00e1rios j\u00e1 s\u00e3o respons\u00e1veis por 1,4 milh\u00e3o de mortes e afetam outros 14 milh\u00f5es de pessoas atrav\u00e9s de ferimentos. Isso sem mencionar a grande polui\u00e7\u00e3o do ar das cidades que \u00e9 atribu\u00edda ao transporte, nem os congestionamentos que est\u00e3o reduzindo a produtividade nas cidades mais bem sucedidas, e desperdi\u00e7ando bilh\u00f5es de d\u00f3lares em produtividade e combust\u00edvel.\r\n\r\n\u201cA campanha da rede SLoCat mostra que mobilidade que \u00e9 saud\u00e1vel, segura e eficiente \u00e9 crucial para uma economia verde pr\u00f3spera, um dos temas chaves da Rio+20\u201d, ressalta Michael Replogle, Diretor de Pol\u00edticas Globais do ITDP.\r\n\r\nNo \u00e2mbito local, a estrat\u00e9gia do ITDP para a Rio+20 \u00e9 demonstrar, baseado, em oito princ\u00edpios para a mobilidade urbana sustent\u00e1vel, as melhores pr\u00e1ticas na \u00e1rea de transporte sustent\u00e1vel para contribuir com o munic\u00edpio com casos de sucesso, que sirvam de exemplo em outras cidades.\r\n\r\nAs atividades do ITDP para a Rio+20 j\u00e1 confirmadas incluem: \n\n\n\nDia de junho\nTipo de Evento\nLocal\nDetalhes\n\n\n\n\n\n\n\n\n16 Jun15:30h \u2013 17h\nEvento paralelo oficial do Rio+20: Semin\u00e1rioEvento fechado p/credenciados \u00e0 Rio+20\nRio Centro\nTransporte Sustent\u00e1vel Durante e Depois a Rio+20Semin\u00e1rio do UITP e SLOCAT\u00a0 em colabora\u00e7\u00e3o com o ITDP e outros parceiros. Michael Replogle, Fundador e Diretor de Pol\u00edticas Globais do ITDP far\u00e1 uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre os indicadores de transporte sustent\u00e1vel.\n\n\n17 Jun09:30h\nBicicletadaEvento aberto ao p\u00fablico\nNiter\u00f3i MAC - MAM\nPasseio de bicicleta do Museu de Arte Contempor\u00e2neo de Niter\u00f3i (MAC) ao Museu de Arte Moderno do Rio (MAM), passando pelas barcas. Coordenado pela Prefeitura de Niter\u00f3i, com a participa\u00e7\u00e3o da equipe do ITDP e Thiago Leitman (Passeio Completo).\n\n\n1815h \u2013 18h\nEvento paralelo oficial do Rio+20: Semin\u00e1rioEvento fechado p/credenciados \u00e0 Rio+2\nRio Centro\nAvaliando\u00a0transporte sustent\u00e1vel\u00a0no contexto\u00a0da economia verdeEvento de aprendizado sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel do SLOCAT em colabora\u00e7\u00e3o com o ITDP e outros parceiros. ITDP vai contribuir com instrutores para este evento.\n\n\nDia de junho\nTipo de Evento\nLocal\nDetalhes\n\n\nDias 5, 12, 1918h \u2013 21h\nPalestras Mobilidade+Evento aberto ao p\u00fablico\nStudio-X, Pra\u00e7a Tiradentes\nPalestras Mobilidade+ Antecipando a Rio +20, as palestras v\u00e3o gerar um di\u00e1logo rico entre especialistas e o p\u00fablico, abordando mobilidade e sua rela\u00e7\u00e3o com 12 outros conceitos.\u00a0Cada palestra ter\u00e1 quatro especialistas, nacionais e internacionais. Uma parceria entre o ITDP, Studio-X Rio, Transporte Ativo, e ONU-Habitat e C40.\n\n\n21 Jun10h \u2013 12h\nSemin\u00e1rio Mobilidade+Evento fechado para convidados\nEspa\u00e7o da Funda\u00e7\u00e3o Ford na C\u00fapula dos Povos\nSemin\u00e1rio Mobilidade+Para o semin\u00e1rio, foram convidados Dr Jan Clos, Diretor Geral da ONU Habitat, e Bill Reilly, Presidente de Conselho da Climate Works e ex-Diretor da delega\u00e7\u00e3o americana para a Confer\u00eancia Eco-92. Os palestrantes abordar\u00e3o aspectos multidimensionais da mobilidade e a import\u00e2ncia de consider\u00e1-lo no contexto da Confer\u00eancia Rio +20.\u00a0 O Semin\u00e1rio ser\u00e1 a cerim\u00f4nia de encerramento do projeto Mobilidade+.\n\n\n22\r\n11h- 14:45h\nEvento paralelo oficial do Rio+20: Semin\u00e1rioEvento aberto ao p\u00fablico\nEspa\u00e7o Arena da Barra\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel Atrav\u00e9s de Transporte Sustent\u00e1vel\r\nOficina participativa, considerando o papel de transporte sustent\u00e1vel no processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Coordenado pelo ITDP e o SloCat.\n\n\n\r\n\u00a0\r\n\r\nhttp://www.itdp.org\nhttp://ascidadessomosnos.org\nhttps://www.facebook.com/pages/ITDP-Brasil/186977928023988\n\n]]>", "postid": "", "categoryid": "7"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54166", "description": "\u00a9 Andy RyanDecano da Faculdade de Artes e Ci\u00eancias e um comit\u00ea de professores de Filosofia colaboraram na sele\u00e7\u00e3o do escrit\u00f3rio Steven Holl Architects para desenhar a renova\u00e7\u00e3o completa dos interiores dum edif\u00edcio de esquina de 1980, em 5 Washington Place, num conceito que organiza os novos espa\u00e7os ao redor da luz e as propriedades fenom\u00eanicas dos mat\u00e9rias.]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 11:00:10 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "5092", "title": "Departamento de Filosofia da NYU / Steven Holl Architects", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54166/departamento-de-filosofia-da-nyu-steven-holl-architects/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54166/departamento-de-filosofia-da-nyu-steven-holl-architects/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Andy Ryan\u00a9 Andy Ryan\r\n\r\nDecano da Faculdade de Artes e Ci\u00eancias e um comit\u00ea de professores de Filosofia colaboraram na sele\u00e7\u00e3o do escrit\u00f3rio Steven Holl Architects para desenhar a renova\u00e7\u00e3o completa dos interiores dum edif\u00edcio de esquina de 1980, em 5 Washington Place, num conceito que organiza os novos espa\u00e7os ao redor da luz e as propriedades fenom\u00eanicas dos mat\u00e9rias.\r\n\r\n\u00a9 Andy Ryan\n\u00a9 Andy Ryan\r\n\r\nO espa\u00e7o da escada sob a nova claraboia une os seis n\u00edveis do edif\u00edcio na vertical, com um elemento met\u00e1lico perfurado que permite a passagem da luz e gera jogos de sombras que mudam de acordo com as esta\u00e7\u00f5es. Uma pel\u00edcula prism\u00e1tica foi instalada nas janelas orientadas ao sul, o que ocasionalmente rompe os raios solares transformando-os num arco-\u00edris prism\u00e1tico.\r\n\r\n\u00a9 Andy Ryan\n\u00a9 Andy Ryan\r\n\r\nO n\u00edvel -1, utilizado em toda a universidade, cont\u00e9m um novo audit\u00f3rio curvil\u00edneo de madeira sobre um pavimento de corti\u00e7a. Os pisos superiores cont\u00eam a sala dos professores e salas de semin\u00e1rios que s\u00e3o realizados em diferentes tons e texturas de branco e preto, de acordo com os textos do livro \u201cObserva\u00e7\u00f5es sobre a cor\u201d de Ludwig Wittgenstein.\r\n\r\n\u00a9 Andy Ryan\r\n\r\nO edif\u00edcio est\u00e1 localizado no distrito hist\u00f3rico NoHo e est\u00e1 dentro da jurisdi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o de Monumentos de Nova York. O edif\u00edcio faz parte do campus principal da NYU dentro da vila Greenwich e est\u00e1 situado no acesso \u00e0 Washington Square Park.\r\n\r\nVia:\u00a0Architectural]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54159", "description": "Divulga\u00e7\u00e3oA Secretaria de Habita\u00e7\u00e3o, Regulariza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Urbano do Distrito Federal - SEDHAB, como entidade promotora, com o apoio do Instituto de Arquitetos do Brasil - Departamento [...]]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 01:00:10 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5089", "title": "Convocat\u00f3ria Concurso \u2013 Bras\u00edlia: Territ\u00f3rio e Paisagem: Reforma do Edif\u00edcio Sede da SEDHAB \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54159/convocatoria-concurso-brasilia-territorio-e-paisagem-reforma-do-edificio-sede-da-sedhab-brasilia-df/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54159/convocatoria-concurso-brasilia-territorio-e-paisagem-reforma-do-edificio-sede-da-sedhab-brasilia-df/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Divulga\u00e7\u00e3oA Secretaria de Habita\u00e7\u00e3o, Regulariza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Urbano do Distrito Federal - SEDHAB, como entidade promotora, com o apoio do Instituto de Arquitetos do Brasil - Departamento do Distrito Federal \u2013 IAB/DF, entidade organizadora, institui o Concurso P\u00fablico BRAS\u00cdLIA: TERRIT\u00d3RIO E PAISAGEM, para sele\u00e7\u00e3o de estudo preliminar e ulterior contrata\u00e7\u00e3o de projetos executivos de arquitetura e complementares para o Edificio Sede da Sedhab, situado no Setor Comercial Sul - Brasilia - Distrito Federal. O concurso ser\u00e1 realizado em uma \u00fanica etapa e ter\u00e1 abrang\u00eancia nacional.\r\n\r\nO objeto do concurso busca a reabilita\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio imobili\u00e1rio da Sedhab e sua adequa\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios de seguran\u00e7a, conforto e salubridade, definindo uma a\u00e7\u00e3o de retrofit que coloque o edif\u00edcio em um patamar superior de desempenho. O Concurso visa selecionar a melhor proposta de estudo preliminar para os projetos de arquitetura e complementares, que atenda as exig\u00eancias do edital e do termo de refer\u00eancia e que apresente viabilidade t\u00e9cnica para a reforma pretendida.\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\nInscri\u00e7\u00f5es | 12 de junho de 2012 a 30 de julho de 2012\r\n\r\nConsultas |18 de junho a 30 de julho de 2012\r\n\r\nRespostas \u00e0s consultas | a partir de 25 de junho de 2012\r\n\r\nEnvio dos projetos | das 00h01min de 08 de agosto de 2012 at\u00e9 \u00e0s 23h59min de 10 de agosto de 2012\r\n\r\nJulgamento | 11 a 15 de agosto de 2012\r\n\r\nDivulga\u00e7\u00e3o do resultado final do concurso | 17 de agosto de 2012\r\n\r\nAbertura da exposi\u00e7\u00e3o | a partir de 24 de agosto\r\n\r\nAssinatura do contrato | a partir de 24 de agosto\r\n\r\nBaixe as bases do concurso aqui.\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\nFonte: IAB- DF]]>", "postid": "", "categoryid": "6"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54204", "description": "Divulga\u00e7\u00e3oForam prorrogadas\u00a0 at\u00e9 dia 22 de junho de 2012\u00a0as inscri\u00e7\u00f5es para o pr\u00eamio \u201cO Melhor da Arquitetura 2012\u201c, promovido pela revista\u00a0Arquitetura\u00a0&\u00a0Constru\u00e7\u00e3o, da Editora Abril.]]>", "pubdate": "Fri, 15 Jun 2012 00:00:54 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "3", "title": "Inscri\u00e7\u00f5es prorrogadas para o  Pr\u00eamio \u201cO Melhor da Arquitetura 2012\u2033 da revista Arquitetura & Constru\u00e7\u00e3o", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54204/inscricoes-prorrogadas-para-o-premio-o-melhor-da-arquitetura-2012%e2%80%b3-da-revista-arquitetura-construcao/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54204/inscricoes-prorrogadas-para-o-premio-o-melhor-da-arquitetura-2012%e2%80%b3-da-revista-arquitetura-construcao/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Divulga\u00e7\u00e3oForam prorrogadas\u00a0 at\u00e9 dia 22 de junho de 2012\u00a0as inscri\u00e7\u00f5es para o pr\u00eamio \u201cO Melhor da Arquitetura 2012\u201c, promovido pela revista\u00a0Arquitetura\u00a0&\u00a0Constru\u00e7\u00e3o, da Editora Abril.\nDivulga\u00e7\u00e3o]]>", "postid": "", "categoryid": "7"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54094", "description": "H\u00e1 evid\u00eancias emp\u00edricas de que sediar grandes eventos esportivos traz desenvolvimento econ\u00f4mico e social?\r\n\r\nTraz ganhos. A discuss\u00e3o \u00e9: ganhos para qu\u00ea? E ganhos para quem? Porque, sim, mobiliza uma enorme quantidade de dinheiro e de investimentos. N\u00e3o h\u00e1 a menor d\u00favida de que esses grandes eventos transformaram-se, sobretudo a partir do final dos anos 1980, numa esp\u00e9cie de constitui\u00e7\u00e3o de branding: uma marca que \u00e9 vendida associada \u00e0 marca de uma cidade e de um pa\u00eds.]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 23:00:59 +0000", "dc:creator": "Igor Fracalossi", "tagid": "106", "title": "Copa do Mundo e Jogos Ol\u00edmpicos: \u201cO espet\u00e1culo e o mito\u201d / Raquel Rolnik", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54094/copa-do-mundo-e-jogos-olimpicos-o-espetaculo-e-o-mito-raquel-rolnik/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54094/copa-do-mundo-e-jogos-olimpicos-o-espetaculo-e-o-mito-raquel-rolnik/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\nH\u00e1 evid\u00eancias emp\u00edricas de que sediar grandes eventos esportivos traz desenvolvimento econ\u00f4mico e social?\n\n\r\n\r\nTraz ganhos. A discuss\u00e3o \u00e9: ganhos para qu\u00ea? E ganhos para quem? Porque, sim, mobiliza uma enorme quantidade de dinheiro e de investimentos. N\u00e3o h\u00e1 a menor d\u00favida de que esses grandes eventos transformaram-se, sobretudo a partir do final dos anos 1980, numa esp\u00e9cie de constitui\u00e7\u00e3o de\u00a0branding: uma marca que \u00e9 vendida associada \u00e0 marca de uma cidade e de um pa\u00eds. Portanto, todas aquelas empresas que se associam a essa marca tamb\u00e9m s\u00e3o automaticamente promovidas no mercado internacional. E \u00e9 uma estrat\u00e9gia bem-sucedida, porque o evento \u00e9 visto por bilh\u00f5es de pessoas, uma oportunidade \u00fanica para se comunicar com essa audi\u00eancia ou com esse p\u00fablico consumidor. \u00c9 disso que se trata: de corpora\u00e7\u00f5es e grandes neg\u00f3cios, um grande evento de marketing e de marcas associadas a ele.\r\n\r\nClaro que, dependendo da cidade, do contexto e do pa\u00eds, eventualmente esses momentos s\u00e3o utilizados tamb\u00e9m para realizar projetos que beneficiam n\u00e3o s\u00f3 as pessoas que v\u00e3o usufruir do evento naquele momento, mas tamb\u00e9m outras pessoas a longo prazo. Basicamente, Barcelona ficou notabilizada por utilizar os Jogos Ol\u00edmpicos para implementar um projeto de renova\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e se recolocar no cen\u00e1rio internacional de cidades em um momento em que a gente vivia um processo muito radical de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva com a globaliza\u00e7\u00e3o. Barcelona era uma cidade industrial e portu\u00e1ria e estava perdendo completamente o seu lugar, porque esse lugar da ind\u00fastria n\u00e3o estava mais se sustentando economicamente. Ao mesmo tempo, a gente tamb\u00e9m vive nesse momento a grande era dos reajustes estruturais, da retirada do governo central e dos grandes investimentos p\u00fablicos. As cidades come\u00e7am a entrar num jogo de autopromo\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio internacional para atrair investimentos externos e promover uma reengenharia da sua base econ\u00f4mica.\r\n\r\nQuando se discute o legado desses eventos, sempre se menciona Barcelona-92. H\u00e1 algo que se compare na hist\u00f3ria dos Jogos Ol\u00edmpicos e das Copas do Mundo?\r\n\r\nBarcelona estabeleceu uma esp\u00e9cie de paradigma de que os Jogos sempre se associam a um legado de transforma\u00e7\u00e3o urban\u00edstica. Mas os projetos de interven\u00e7\u00e3o urban\u00edstica n\u00e3o s\u00e3o neutros. Tem benefici\u00e1rios e tem prejudicados. \u00c9 importante distinguir as duas coisas.\r\n\r\nQuando se conta a hist\u00f3ria de Barcelona, separa-se a experi\u00eancia espec\u00edfica dos Jogos Ol\u00edmpicos da hist\u00f3ria imediatamente anterior. Para entender Barcelona, \u00e9 preciso entender que mais de uma d\u00e9cada antes (dos Jogos) a cidade ganhou um governo aut\u00f4nomo socialista, num movimento que era important\u00edssimo para a Catalunha, de afastamento do controle autorit\u00e1rio e centralizado do franquismo. Trata-se de uma luta democr\u00e1tica e popular que durante pelo menos uma d\u00e9cada fez um investimento radical na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores e de suas periferias, investiu na melhoria das condi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas desses bairros populares, investiu na moradia, aumentou tremendamente o grau de participa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o da cidade. Ent\u00e3o, quando Barcelona desenha o seu projeto ol\u00edmpico, isso n\u00e3o veio do nada. N\u00e3o se abriu o c\u00e9u e ca\u00edram as Olimp\u00edadas, como est\u00e1 acontecendo no Brasil. Mesmo assim, houve resist\u00eancia, houve questionamento, houve luta, houve transforma\u00e7\u00e3o da pauta de interven\u00e7\u00e3o como consequ\u00eancia dessas lutas e desses questionamentos. S\u00f3 que ningu\u00e9m conta essa parte da hist\u00f3ria. Essa parte da hist\u00f3ria sumiu.\r\n\r\nEnt\u00e3o o grande paradigma de legado associado \u00e0s Olimp\u00edadas s\u00f3 aconteceu porque j\u00e1 existia uma trajet\u00f3ria independente do evento?\r\n\r\nEvidentemente. Voc\u00ea pode ver o caso de Londres agora (sede das Olimp\u00edadas de 2012). O projeto de Londres tamb\u00e9m tem uma hist\u00f3ria muito mais longa de integra\u00e7\u00e3o, de interven\u00e7\u00e3o no East End, historicamente a regi\u00e3o com condi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas mais prec\u00e1rias. Al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de um grande parque p\u00fablico, a maioria dos equipamentos ol\u00edmpicos ser\u00e1 desmontada e, no seu lugar, vai ter habita\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, com uma cota de 35% para habita\u00e7\u00e3o social subsidiada. E tamb\u00e9m no caso de Londres houve questionamento, tamb\u00e9m teve debate p\u00fablico e tamb\u00e9m o projeto foi transformado em raz\u00e3o disso.\r\n\r\nEu diria que onde j\u00e1 existe um processo p\u00fablico de debate e de interven\u00e7\u00e3o territorial sobre a cidade, as Olimp\u00edadas aparecem como uma oportunidade a mais dentro de um caminho para implantar esse plano. Onde n\u00e3o tem nada, cai do c\u00e9u um projeto que n\u00e3o tem absolutamente nada a ver. O caso do Brasil \u00e9 emblem\u00e1tico. As cidades brasileiras passaram, depois da aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto das Cidades, no ano 2000, a elaborar projeto de plano diretor, de planejamento participativo, pensando no futuro dessas cidades. Esses planos e projetos est\u00e3o todos na gaveta ou foram rasgados.\r\n\r\nO grande projeto ol\u00edmpico do Rio de Janeiro foi elaborado conjuntamente e quase que diretamente por incorporadores privados que v\u00e3o lan\u00e7ar um enorme investimento imobili\u00e1rio na Barra da Tijuca e em Jacarepagu\u00e1, regi\u00e3o na qual a interven\u00e7\u00e3o urban\u00edstica pelo setor privado j\u00e1 estava acontecendo. N\u00e3o mudou nada. Ao contr\u00e1rio, refor\u00e7a a centralidade da Zona Oeste, uma centralidade de classe m\u00e9dia, para poucos. \u00c9 a extens\u00e3o da Zona Sul. N\u00e3o \u00e9 o Rio de Janeiro que mais precisa de uma interven\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, como os bairros centrais. Tem tudo a ver com processos de valoriza\u00e7\u00e3o privada e muito pouco com o interesse p\u00fablico e uma revis\u00e3o de tend\u00eancias, de modo que os elementos perversos que existem no nosso urbanismo prec\u00e1rio pudessem ser revertidos.\r\n\r\nO legado inequ\u00edvoco \u00e9 a exce\u00e7\u00e3o dentro do hist\u00f3rico de grandes eventos esportivos?\r\n\r\nExatamente. Tem que entender isso no \u00e2mbito do que aconteceu no mercado de terras e no mercado imobili\u00e1rio, com a globaliza\u00e7\u00e3o. O mercado imobili\u00e1rio internacional passou a ser uma parte fundamental do circuito financeiro. A gente viveu uma \u201cfinanceiriza\u00e7\u00e3o\u201d do processo de produ\u00e7\u00e3o de moradia e de cidades. Isso significa \u2013 e isso a gente viu com a crise americana \u2013 que os ativos imobili\u00e1rios, mais do que representarem um valor de uso para as cidades, s\u00e3o um ativo financeiro passivo de especula\u00e7\u00e3o. Veja o que \u00e9 Dubai. S\u00e3o opera\u00e7\u00f5es de abertura de frentes para atra\u00e7\u00e3o desses capitais financeiros. O megaevento nada mais \u00e9 que um estande de vendas, fant\u00e1stico e imediato, ainda por cima associado ao esp\u00edrito do esporte, da solidariedade entre os povos, do nacionalismo segundo o qual o pa\u00eds vai mostrar ao mundo do que \u00e9 capaz. Associado a todos esses elementos, \u00e9 muito mais poderoso.\r\n\r\nDe onde vem esse mito da bonan\u00e7a socioecon\u00f4mica associada \u00e0 Copa do Mundo ou \u00e0s Olimp\u00edadas?\r\n\r\nSe a gente olhar para a hist\u00f3ria dos grandes Jogos, eles tiveram l\u00e1 as suas fases. Eles come\u00e7am a ter muita import\u00e2ncia, do ponto de vista cultural e geopol\u00edtico, no p\u00f3s-guerra, quando se tratava de um espa\u00e7o de concilia\u00e7\u00e3o entre as na\u00e7\u00f5es. Logo em seguida, no per\u00edodo da Guerra Fria, era muito importante para ver quem ia ganhar. Se eram os Estados Unidos, portanto a vis\u00e3o do livre mercado capitalista, ou se era o bloco sovi\u00e9tico, e, posteriormente, a China. Era um encontro de for\u00e7as, um cen\u00e1rio de reafirma\u00e7\u00e3o da Guerra Fria.\r\n\r\nAs Olimp\u00edadas come\u00e7am a ser associadas a uma interven\u00e7\u00e3o na cidade nos Jogos de Los Angeles, em 1984, quando se mobiliza pela primeira vez o capital corporativo para fazer investimentos na cidade de forma mais permanente. E, desde ent\u00e3o, toma conta. \u00c9 um espa\u00e7o basicamente das corpora\u00e7\u00f5es, mediado pelos comit\u00eas ol\u00edmpicos e comit\u00eas organizadores da Copa do Mundo, portanto tamb\u00e9m dos governos.\r\n\r\nE a\u00ed, crescentemente, surgem as opera\u00e7\u00f5es com base no tal do legado e na transforma\u00e7\u00e3o urban\u00edstica. Mas isso, como falei, coincide com dois fen\u00f4menos: a diminui\u00e7\u00e3o do papel dos Estados para atendimento de demandas urban\u00edsticas e, consequentememte, a entrada do capital privado na gest\u00e3o; e as cidades competindo na arena internacional globalizada para ver quem capta investimentos de um excedente financeiro que fica pairando sobre o planeta procurando onde se alocar. Os Jogos Ol\u00edmpicos e as Copas do Mundo abrem um espa\u00e7o para que esse investimento aconte\u00e7a, especialmente pelo que carregam tamb\u00e9m de elementos simb\u00f3licos, com a vantagem de ser um ambiente de consenso. Todo mundo gosta, todo mundo acha legal.\r\n\r\n\u00c9 por isso que existe essa expectativa de um legado transformador, quando, na verdade, o saldo convincente para os interesses difusos \u00e9 rar\u00edssimo?\r\n\r\n\u00c9 um espet\u00e1culo que mobiliza cora\u00e7\u00f5es. A mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 real. Voc\u00ea n\u00e3o s\u00f3 assiste. Voc\u00ea torce, voc\u00ea sofre, voc\u00ea chora. O evento trabalha com esses sentimentos e por isso \u00e9 t\u00e3o consensual. Tudo que se associa ao evento \u00e9 contaminado por esse mesmo esp\u00edrito.\r\n\r\nPor outro lado, quando voc\u00ea tem uma interven\u00e7\u00e3o f\u00edsica, as pessoas enxergam que alguma coisa foi feita. Em muitos casos, h\u00e1 melhorias. Se voc\u00ea fizer o balan\u00e7o de ganhos e perdas, a maior parte da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o ganha tanto e muito poucos ganham muito, mas h\u00e1 transforma\u00e7\u00f5es reais. Na \u00c1frica do Sul, mesmo com todas as limita\u00e7\u00f5es, a liga\u00e7\u00e3o de corredor exclusivo de \u00f4nibus para Soweto muda completamente a vida de quem vive em Soweto. N\u00e3o \u00e9 imagin\u00e1rio.\r\n\r\nMas tem efeitos perversos que n\u00e3o s\u00e3o lembrados, que n\u00e3o s\u00e3o tocados. Falando como relatora da ONU para o direito \u00e0 moradia adequada, e em geral para os direitos humanos: o foco principal dos direitos humanos s\u00e3o os mais vulner\u00e1veis. Esses deveriam ser os priorit\u00e1rios e, em geral, s\u00e3o os prejudicados. S\u00e3o os que acabam carreando os efeitos perversos.\r\n\r\nSobre o envolvimento da sociedade civil, mencionado pela senhora como fator preponderante para o sucesso de Barcelona: n\u00f3s aqui no Brasil ainda temos tempo de fazer isso, considerando o horizonte de 2014?\r\n\r\nJ\u00e1 come\u00e7a por quem formulou o projeto ol\u00edmpico. Quem participou dele? E do projeto das cidades para a Copa? Esses projetos s\u00e3o definidos a portas fechadas entre os agentes pol\u00edticos e as corpora\u00e7\u00f5es envolvidas com a produ\u00e7\u00e3o do evento. Ponto. Tudo o que n\u00f3s constru\u00edmos no Brasil de participa\u00e7\u00e3o popular, de conselhos, de planejamento participativo, est\u00e1 sendo completamente deixado de lado no momento de defini\u00e7\u00e3o das obras para a Copa e para as Olimp\u00edadas.\r\n\r\nA senhora v\u00ea diferen\u00e7a na forma de condu\u00e7\u00e3o desses processos entre pa\u00edses centrais e os menos desenvolvidos?\r\n\r\nUma coisa \u00e9 voc\u00ea fazer uma grande opera\u00e7\u00e3o de renova\u00e7\u00e3o urban\u00edstica quando um grau b\u00e1sico de urbanidade j\u00e1 foi conquistado, como era o caso de Barcelona, ou como \u00e9 o caso de Londres. Drante 50 anos, Londres fez uma pol\u00edtica muito forte de investimento em habita\u00e7\u00e3o social, com 30% de todos os empreendimentos obrigatoriamente produzindo habita\u00e7\u00e3o popular, e por isso conseguiu praticamente zerar as condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de moradia.\r\n\r\nOutra coisa \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o do Brasil, ou de Nova D\u00e9lhi, na \u00cdndia, onde aconteceram os Commonwealth Games. Parece-me que, no nosso caso, esse tal legado deveria ser totalmente dirigido para constituir esse grau b\u00e1sico de urbanidade ou pelo menos ir na sua dire\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o. O que a gente viu \u00e9 que as pessoas que moravam em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias foram simplesmente expulsas, suas casas destru\u00eddas e nenhuma alternativa apresentada. E n\u00f3s estamos repetindo aqui no Rio de Janeiro, neste momento, a mesma coisa. Em outras cidades brasileiras tamb\u00e9m. \u00c9 assim: \u201cAqui vai ter um est\u00e1dio? Ah, beleza, vamos saindo, vamos tirando tudo fora\u201d, sem respeitar os direitos dessas pessoas e sem equacionar devidamente as alternativas.\r\n\r\nSegundo o seu relat\u00f3rio, os impactos quanto a moradia se repetem, sobretudo nos pa\u00edses menos desenvolvidos, em raz\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria?\r\n\r\nExatamente. Os impactos se repetem e s\u00e3o mais graves. Mas isso aconteceu em Atenas tamb\u00e9m.\r\n\r\nEssa nova tend\u00eancia de sediar a Copa do Mundo em pa\u00edses perif\u00e9ricos diz alguma coisa sobre a FIFA (Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Futebol)?\r\n\r\nA Fifa vai aonde est\u00e1 o dinheiro. Eu pude testemunhar isso ao preparar um relat\u00f3rio sobre os megaeventos e o direito \u00e0 moradia e apresent\u00e1-lo \u00e0 ONU. Eu me dirigi, como relatora, ao Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional e \u00e0 Fifa para poder discutir com eles, ver como \u00e9 que eles tratavam essa quest\u00e3o. Eram den\u00fancias que eu recebia sistematicamente de expuls\u00f5es for\u00e7adas em massa, tanto em Pequim como em Nova D\u00e9lhi, como em v\u00e1rios lugares da \u00c1frica do Sul. E com o COI eu consegui estabelecer uma conversa, entender como \u00e9 o processo, come\u00e7ar uma interlocu\u00e7\u00e3o. A Fifa nem sequer me respondeu.\r\n\r\nEm pa\u00edses perif\u00e9ricos n\u00e3o seria mais f\u00e1cil empurrar certa exig\u00eancias?\r\n\r\nN\u00e3o sei. Eu n\u00e3o fiz uma an\u00e1lise sobre como se deu a rela\u00e7\u00e3o da Fifa, por exemplo, com o governo da Alemanha para a Copa de 2006. O que eu vi e que achei absolutamente escandaloso foi que a Fifa estabeleceu protocolos com os governo locais da \u00c1frica do Sul. Exig\u00eancias do tipo: n\u00e3o se podia vender outra marca de cerveja, n\u00e3o apenas dentro dos est\u00e1dios, mas num raio de quil\u00f4metros no entorno dos est\u00e1dios. Foi estabelecida uma pol\u00edtica espec\u00edfica com julgamento sum\u00e1rio no momento em que a pessoa pudesse cometer algum tipo de delito. De tal maneira que a gente pode chamar de estados de exce\u00e7\u00e3o e territ\u00f3rios de exce\u00e7\u00e3o. Eu n\u00e3o sei se essa \u00e9 uma tend\u00eancia no tempo, que foi piorando, ou se \u00e9 porque se trata dos pa\u00edses emergentes. Mas, de fato, o estado de exce\u00e7\u00e3o tem-se ampliado. E, eu n\u00e3o preciso dizer, as den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Fifa s\u00e3o not\u00f3rias.\r\n\r\nEm termos de transpar\u00eancia, como a senhora avalia a remo\u00e7\u00e3o e o reassentamento de pessoas no Brasil para a Copa e para as Olimp\u00edadas?\r\n\r\n\u00c9 completamente obscuro. Voc\u00ea n\u00e3o consegue encontrar em nenhum lugar, dentro dos projetos formulados pelas cidades, quantas pessoas ser\u00e3o removidas, qual \u00e9 o valor que est\u00e1 previsto, o que foi apresentado para elas, para onde elas v\u00e3o. Quando vai haver uma remo\u00e7\u00e3o, a comunidade tem de conhecer o projeto, tem o direito de discutir o projeto, tem o direito de apresentar uma alternativa, de estabelecer uma negocia\u00e7\u00e3o. Tem o direito de ter um organismo independente para a pr\u00f3pria comunidade poder acompanhar esse processo, com assist\u00eancia t\u00e9cnica e jur\u00eddica, por exemplo, da universidade.\r\n\r\nA senhora est\u00e1 falando da lei brasileira ou internacional?\r\n\r\nEu estou falando dos tratados internacionais sobre o direito \u00e0 moradia dos quais o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio e que, portanto, s\u00e3o plenamente aplic\u00e1veis aqui. Eu tive a oportunidade de visitar comunidades que ser\u00e3o objeto de remo\u00e7\u00e3o. As pessoas n\u00e3o sabem de nada, n\u00e3o sabem por que, n\u00e3o sabem quando. Os funcion\u00e1rios da prefeitura chegam e pintam as casas com um n\u00famero, assim como os nazistas faziam na Segunda Guerra Mundial. Ent\u00e3o voc\u00ea sabe que a sua casa \u00e9 um alvo, mas n\u00e3o sabe nem quando nem o que vai acontecer com voc\u00ea, nem que espa\u00e7o voc\u00ea tem para conversar. Isso est\u00e1 acontecendo no Morro da Provid\u00eancia (Rio de Janeiro), em Fortaleza, e em outras cidades, sem nenhuma transpar\u00eancia, numa viola\u00e7\u00e3o clara do que dizem os tratados internacionais sobre a mat\u00e9ria.\r\n\r\nRicardo Teixeira costuma dizer que a CBF (Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira do Futebol) \u00e9 uma entidade privada, a Copa \u00e9 um evento privado, aparentemente dando a entender que ningu\u00e9m tem nada a ver com isso. Como a senhora analisa esse argumento?\r\n\r\nA CBF pode ser uma entidade privada, mas nossas cidades s\u00e3o p\u00fablicas, pelo menos at\u00e9 onde eu entendo o conceito de cidade. A gente n\u00e3o pode simplesmente deixar que as nossas cidades, com o benepl\u00e1cito e a participa\u00e7\u00e3o dos nossos governantes, sejam transformadas por pautas definidas por uma entidade privada.\r\n\r\nNos estados e cidades que n\u00e3o costumam receber tanto investimento do governo federal, o gasto com est\u00e1dios se justifica, eventualmente, pelas transforma\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas associadas?\r\n\r\nEssa \u00e9 outra dimens\u00e3o: o gasto p\u00fablico. O governo federal n\u00e3o est\u00e1 colocando recursos na constru\u00e7\u00e3o de est\u00e1dios, mas governos estaduais est\u00e3o. Est\u00e1-se usando subterf\u00fagios e alguns jeitinhos para entrar dinheiro p\u00fablico. \u00c9 o caso do Atl\u00e9tico Paranaense, cujo est\u00e1dio vai ser ampliado e reformado com a venda de recursos de potencial construtivo. O potencial construtivo \u00e9 definido no \u00e2mbito do planejamento da cidade, portanto \u00e9 de propriedade p\u00fablica. Tem tamb\u00e9m o pr\u00f3prio investimento e financiamento do BNDES com juros mais leves que os do mercado, o que configura tamb\u00e9m financiamento p\u00fablico.\r\n\r\nA segunda quest\u00e3o \u00e9 o gasto total. Vale a pena? A gente tem casos de cidades que se endividaram. Olha o que est\u00e1 acontecendo na Gr\u00e9cia. Uma parte tem a ver com o custo das Olimp\u00edadas de Atenas e que n\u00e3o foi pago. Agora est\u00e1-se discutindo isso na \u00c1frica do Sul. O balan\u00e7o \u00e9 vermelho. Eu vi um estudo que fez o mesmo c\u00e1lculo no caso dos Commonwealth Games, na \u00cdndia. E num pa\u00eds que tem uma demanda de investimentos t\u00e3o importante como o nosso, vale a pena gastar nesse tipo de coisa? Acho que a pergunta \u00e9 totalmente procedente.\r\n\r\nNa sua opini\u00e3o, o que feriria mais o orgulho dos brasileiros? Um novo Maracanazo ou problemas de organiza\u00e7\u00e3o que pudessem prejudicar a imagem do pa\u00eds?\r\n\r\nTem uma dimens\u00e3o no campo geopol\u00edtico internacional que \u00e9 uma tens\u00e3o entre os pa\u00edses emergentes e menos desenvolvidos e Europa e Am\u00e9rica do Norte. \u00c9 uma tens\u00e3o mais ou menos assim: \u201cAh, esses paisinhos emergentes n\u00e3o sabem organizar nada, s\u00e3o todos corruptos\u201d.\r\n\r\nTem uma pauta muito importante que \u00e9 a afirma\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses de que podem, sim, organizar grandes eventos. Isso foi extremamente importante para a \u00c1frica do Sul e \u00e9 extremamente importante para o Brasil no cen\u00e1rio internacional, porque esses pa\u00edses est\u00e3o tentando se colocar como contrapeso pol\u00edtico numa Hist\u00f3ria de hegemonia do mundo. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 de nacionalismo bobo, \u00e9 tamb\u00e9m uma tens\u00e3o real entre pa\u00edses. Quem manda no planeta? Acho que o Brasil est\u00e1-se colocando numa posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a dos exclu\u00eddos. Esse componente \u00e9 tamb\u00e9m muito importante. Para o cidad\u00e3o brasileiro, evidentemente, as emo\u00e7\u00f5es de ganhar ou perder um jogo s\u00e3o terr\u00edveis.Pelo amor de Deus, s\u00f3 falta a gente perder essa final no Maracan\u00e3, vai ser muito deprimente. Mas do ponto de vista da geopol\u00edtica internacional, o impacto de organizar mal ou bem vai ser mais importante. A quest\u00e3o central \u00e9: para quem?\r\n\r\nEu gostaria que a senhora respondesse \u00e0 sua pergunta. No Brasil, a quem vai beneficiar? Qual a sua expectativa?\r\n\r\nEu tenho grandes d\u00favidas. Pelo andar da carruagem, esta \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o que beneficia algumas grandes corpora\u00e7\u00f5es e empresas, que v\u00e3o conseguir vender produtos e servi\u00e7os, algumas nacionais, outras multinacionais. E vai encher os cofres da Fifa e da CBF e dos seus dirigentes.\r\n\r\nVai ter alguma coisa pontual, algum corredor de \u00f4nibus que vai beneficiar a popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tinha um \u00f4nibus bom, alguma reforma de espa\u00e7o p\u00fablico em que uma parte da popula\u00e7\u00e3o vai encontrar um lugar agrad\u00e1vel em cidades que s\u00e3o geralmente desagrad\u00e1veis, algumas opera\u00e7\u00f5es sobre assentamentos informais. Mas o centro da agenda, a balan\u00e7a dos ganhos e perdas \u00e9 que \u00e9 a quest\u00e3o.\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\nPor Carolina Derivi\r\n\r\nDispon\u00edvel na revista\u00a0P\u00e1gina 22\u00a0e no blog da autora.\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54144", "description": "\u00a9 Cortesia de Pimp my Carro\u00e7aPara questionar e mudar o descaso da sociedade em rela\u00e7\u00e3o aos catadores \u2028e o destino de incont\u00e1veis toneladas de materiais recicl\u00e1veis que s\u00e3o \u2028desperdi\u00e7ados cotidianamente, surge o Pimp my Carro\u00e7a! A \u00faltima a\u00e7\u00e3o teve lugar no Vale do Anhangabau, S\u00e3o Paulo e a pr\u00f3xima ser\u00e1 dia 23 de Junho, \u00e0s 10h no Rio de Janeiro.]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 22:00:24 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "133", "title": "'Pimp my Carro\u00e7a' em breve no Rio de Janeiro", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54144/pimp-my-carroca-em-breve-no-rio-de-janeiro-mundano/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54144/pimp-my-carroca-em-breve-no-rio-de-janeiro-mundano/feed/", "slash:comments": "1", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Cortesia de Pimp my Carro\u00e7aPara questionar e mudar o descaso da sociedade em rela\u00e7\u00e3o aos catadores \u2028e o destino de incont\u00e1veis toneladas de materiais recicl\u00e1veis que s\u00e3o \u2028desperdi\u00e7ados cotidianamente, surge o\u00a0Pimp my Carro\u00e7a!\u00a0A \u00faltima a\u00e7\u00e3o teve lugar no Vale do Anhangabau, em S\u00e3o Paulo e a pr\u00f3xima ser\u00e1 dia 23 de Junho, \u00e0s 10h no Rio de Janeiro.\r\n\r\n\n\u00a9 Cortesia de Pimp my Carro\u00e7a\r\n\r\nMundano, grafiteiro e idealizador, desde 2007 j\u00e1 havia reconhecido nas \u2028carro\u00e7as um suporte diferenciado para suas obras de protestos, que buscam \u2028elucidar as contradi\u00e7\u00f5es sociais e despertar o papel individual de cada um \u2028para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas coletivos.\r\n\r\n\u00a9 Caroline Ridley\r\n\r\nNesse contexto, percebeu que a pintura de frases de efeito nas carro\u00e7as aumentava a intera\u00e7\u00e3o das pessoas com estes trabalhadores, assim como uma carro\u00e7a toda pintada e colorida deixava o catador mais feliz e as pessoas com menos preconceito. Os expressivos resultados fizeram com que o jovem artista levasse essa ideia a diversas cidades do Brasil e do mundo.\r\n\r\n\r\n\r\nPor\u00e9m, a vontade de fazer mais por quem est\u00e1 na labuta di\u00e1ria em prol da reciclagem foi natural, e assim, Mundano resolve tornar o projeto coletivo, \u2028chamando a todos para um dia festivo de atendimento aos catadores, al\u00e9m \u2028de uma turbinadas nas carro\u00e7as, para que se tornem instrumentos de trabalhos \u2028mais pr\u00e1ticos, seguros e belos, promovendo assim, uma grande a\u00e7\u00e3o de agradecimento e valoriza\u00e7\u00e3o a esses verdadeiros agentes ambientais.\r\n\r\n\u00a9 Caroline Ridley\r\n\r\nA primeira edi\u00e7\u00e3o do Pimp my Carro\u00e7a, foi \u2028no Vale do Anhangabau, regi\u00e3o central da cidade de S\u00e3o Paulo, onde se receberam com muito carinho 50 catadores, mais de 100 volunt\u00e1rios, celebrandos a grande arrecada\u00e7\u00e3o colaborativa de recursos, que contou \u2028com mais de 700 pessoas, in\u00fameros ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o e, principalmente, \u2028a vontade de muita gente em querer fazer algo sobre o assunto e que n\u00e3o \u2028sabia como.\r\n\r\n\u00a9 Cortesia de Pimp my Carro\u00e7a\r\n\r\nAcreditamos muito que foi a primeira de muitas, pois nossos sonhos \u2028n\u00e3o s\u00e3o menores que nossa vontade de agir! A reciclagem \u00e9 uma urg\u00eancia \u2028para a sa\u00fade do Mundo, e sendo uma pauta que merece destaque e id\u00e9ias \u2028criativas para que se torne mais sist\u00eamica em nossas pr\u00e1ticas e cotidiano!\r\n\r\n\u00a9 Cortesia de Pimp my Carro\u00e7a\nSobre o projeto\r\n\r\nO objetivo do oprojeto tamb\u00e9m passou por uma grande a\u00e7\u00e3o social, sustent\u00e1vel e art\u00edstica que pimpou 50 carrro\u00e7as dando mais dignidade e seguran\u00e7a para 50 catadores de material recicl\u00e1vel. Mas o projeto pode beneficiar muito mais do que apenas 50 catadores se conseguirmos ultrapassar essa meta inicial, s\u00f3 depende da sua doa\u00e7\u00e3o e o seu comprometimento em espalhar a ideia e conseguir mais apoiadores.\r\n\r\n\u00a9 Mundo em Foco\r\n\r\nOs custos do projeto s\u00e3o transparentes\u00a0e podem diminuir expressivamente com doa\u00e7\u00f5es e parcerias e assim a pimpada ser\u00e1 ainda maior e mais bacana. Esses s\u00e3o aguns itens que buscamos parcerias: laternas de energia solar, retrovisores, buzinas, faixas refletivas, pneus, pregos, tinta spray, latex, cordas, luvas, tecidos, carretos, comidas, bebidas, \u00f3culos de grau, geradores de energia, banheiros qu\u00edmicos, central m\u00e9dica, infraestrutura de palco para shows e muitas horas de centenas de volunt\u00e1rios, cada qual com sua especialidade que agregar\u00e1 muito ao projeto.\r\n\r\n\u00a9 P\u00e9rsio Medeiros\r\n\r\n\u201cFico imaginando a carroceata com centenas de catadores sorridentes, com o tanque cheio de combust\u00edvel, sa\u00fade em dia e com suas carro\u00e7as totalmente pimpadas com itens de seguran\u00e7a e com arte de qualidade. Mas meu sonho mesmo \u00e9 que o PIMP MY CARRO\u00c7A seja um marco hist\u00f3rico que servir\u00e1 para questionar e mudar o descaso da sociedade em rela\u00e7\u00e3o aos catadores e o destino de incont\u00e1veis toneladas de materiais recicl\u00e1veis que desperdi\u00e7amos diariamente\u201d \u2028- Mundano \u2013 26/03/2012\r\n\r\n\u00a9 Caroline Ridley\r\n\r\nA \u00faltima a\u00e7\u00e3o teve lugar no\u00a0Vale do Anhangabau,\u00a0S\u00e3o Paulo e a pr\u00f3xima ser\u00e1 dia 23 de Junho, \u00e0s 10h no Rio de Janeiro.\r\n\r\nContacte os respons\u00e1veis no site\u00a0ou no Facebook.\n\nEquipe:\n\n\nIdealiza\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e curadoria:\u00a0Mundano\nCampanha de Crowdfunding:\u00a0Parede Viva\nProdu\u00e7\u00e3o Art\u00edstica:\u00a0Parede Viva\nAssistentes de Produ\u00e7\u00e3o e Campanha:\u00a0Mel Duarte e Pedro Adati.\nProdutora:\u00a0Duca Filmes\u2028Dire\u00e7\u00e3o: Andre Leon Mosditchian e Mauro Moreira\u2028Ilumina\u00e7\u00e3o: Andre Vilela D\u2019elia\u2028Locu\u00e7\u00e3o: Carol Greco\u2028Trilha e Sound Design: Lucas Penna e Lucas Virmond\u2028Capta\u00e7\u00e3o de Som: Diego Depane\u2028Assistente de edi\u00e7\u00e3o: Andr\u00e9 Souza\nFonte de dados e apoio:\u00a0MNCR (Movimento Nacional dos Catadores de Material Recicl\u00e1vel)\nFotografia:\u00a0Caroline Ridley, P\u00e9rsio Medeiros,\u00a0Mundo em Foco\u00a0e\u00a0Pimp my Carro\u00e7a\u00a0\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54069", "description": "\u00a9 A1ArchitectsA Casa de Ch\u00e1 Chap\u00e9u (Hat Tea House) \u00e9 a terceira casa de ch\u00e1 do A1Architects. \u00c9 uma pequena casa para se reunir com uma x\u00edcara de ch\u00e1, um para\u00edso min\u00fasculo sob o teto aberto em um jardim encantador. ]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 21:00:00 +0000", "dc:creator": "Gica Fernandes", "tagid": "3484", "title": "Casa de Ch\u00e1 Chap\u00e9u / A1 Architects", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54069/casa-de-cha-chapeu-a1architects/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54069/casa-de-cha-chapeu-a1architects/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 A1ArchitectsA Casa de Ch\u00e1 Chap\u00e9u [Hat Tea House] \u00e9 a terceira casa de ch\u00e1 que realizamos. \u00c9 uma pequena casa para se reunir com uma x\u00edcara de ch\u00e1, um para\u00edso min\u00fasculo sob o teto aberto em um jardim encantador. O espa\u00e7o m\u00ednimo de uma casa de ch\u00e1 \u00e9 um grande desafio para n\u00f3s para procurar um espa\u00e7o intimista e agrad\u00e1vel, que traz uma atmosfera \u00fanica, com seu pr\u00f3prio segredo interno. O espa\u00e7o interior da casa de ch\u00e1 d\u00e1 uma perspectiva diferente do mundo exterior.\r\n\r\n\u00a9 A1Architects\r\n\r\nEsta \u00e9 a menor das tr\u00eas casas de ch\u00e1 que j\u00e1 projetamos. O nome deriva do seu teto alto parecido com um grande chap\u00e9u no jardim. Seu espa\u00e7o interior \u00e9 para 2 convidados e um anfitri\u00e3o com a dimens\u00e3o de 1,8 x 1,8 m. O assento \u00e9 pronto para os seus propriet\u00e1rios, de modo que os h\u00f3spedes podem desfrutar sentados no largo banco de madeira de larica.\r\n\r\n\u00a9 A1Architects\r\n\r\nEla tem um teto expressivamente baixo, o layout quase quadrado se transforma para cima na forma redonda da clarab\u00f3ia. A lareira foi concebida devido ao tamanho m\u00ednimo de espa\u00e7o, como uma gaveta escondida sob o banco. A vista principal \u00e9 orientada para o jardim pitoresco \u00fanico, atrav\u00e9s do horizonte bizarro com gram\u00edneas em aterros de res\u00edduos de carv\u00e3o na periferia de Ostrava. A vis\u00e3o pode ser ajustada com janelas de correr e persianas.\r\n\r\n\u00a9 A1Architects\r\n\r\nO material desempenha um papel importante ao se projetar uma casa de ch\u00e1. Procuramos por materiais de envelhecimento natural, o que torna o espa\u00e7o acolhedor e habit\u00e1vel. A estrutura de carvalho feito por um carpinteiro fica em pedras cinzentas escuras, que se harmonizam com o revestimento de lari\u00e7o escuro e forro de madeira. A parede principal interna \u00e9 revestida com madeira de carvalho. Toda a estrutura foi realizada no ver\u00e3o de 2010 pelo escultor Vojt\u011bch Bili\u0161i\u010d.\r\n\r\n\u00a9 A1Architects\r\n\r\nA grande inspira\u00e7\u00e3o para todas as nossas casas de ch\u00e1 foi o encontro pessoal com o arquiteto japon\u00eas Terunobu Fujimori e uma experi\u00eancia com a sua pr\u00f3pria casa de ch\u00e1 Takasugi-um em Nagano.\r\n\r\nRenders\r\n\r\nComo em nossas casas de ch\u00e1 anteriores tentamos encontrar a nossa pr\u00f3pria interpreta\u00e7\u00e3o do tema, que intencionalmente difere da tradi\u00e7\u00e3o japonesa. N\u00f3s transferimos para uma situa\u00e7\u00e3o local, utilizando materiais tradicionais e formas da Europa Central\r\n\r\nPlanta 01\nCorte ]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54093", "description": "Divulga\u00e7\u00e3oA FINEP ter\u00e1 uma estrutura de 3,5 mil m2, planejada a partir de um design \u201cverde\u201d, na Rio+20. Localizado no Armaz\u00e9m 3 do P\u00eder Mau\u00e1, o espa\u00e7o [...]]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 20:00:58 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5079", "title": "FINEP - Venture Forum Brasil Sustent\u00e1vel na  Rio + 20", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54093/finep-venture-forum-brasil-sustentavel-na-rio-20/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54093/finep-venture-forum-brasil-sustentavel-na-rio-20/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Divulga\u00e7\u00e3oA FINEP ter\u00e1 uma estrutura de 3,5 mil m2, planejada a partir de um design \u201cverde\u201d, na Rio+20. Localizado no Armaz\u00e9m 3 do P\u00eder Mau\u00e1, o espa\u00e7o abrigar\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o\u00a0Inova\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Diversas empresas e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas estar\u00e3o presentes. Todos os expositores apresentar\u00e3o produtos, servi\u00e7os e processos inovadores ligados ao tema que norteia o evento.\r\n\r\nOs projetos expostos ter\u00e3o por foco a inova\u00e7\u00e3o consorciada com sustentabilidade. A Financiadora, que est\u00e1 apoiando a Rio+20 com R$ 3 milh\u00f5es, quer liderar o apoio a iniciativas voltadas ao crescimento ambientalmente respons\u00e1vel.\r\n\r\nRecentemente, foi assinado um acordo com o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), que permitir\u00e1 \u00e0 FINEP organizar grandes eventos internacionais ligados \u00e0 sustentabilidade. A ideia \u00e9 que, a partir da experi\u00eancia na Rio+ 20, a empresa esteja \u00e0 frente de exposi\u00e7\u00f5es internacionais nos mesmos moldes a cada dois anos.\r\n\r\nNo dia 15 de junho, a partir de 09h30, a FINEP realizar\u00e1 o Venture Forum Brasil Sustent\u00e1vel, no Rio de Janeiro, por ocasi\u00e3o da Rio+20 \u2013 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. O evento ocorrer\u00e1 no\u00a0Centro de Conven\u00e7\u00f5es Bolsa do Rio. As inscri\u00e7\u00f5es podem ser efetuadas em\u00a0www.evenka.com/vfbrasilsustentavel.\r\n\r\nDurante o\u00a0f\u00f3rum, 12 empresas que combinam inova\u00e7\u00e3o e sustentabilidade apresentar\u00e3o suas propostas de valor a potenciais investidores. Eles ter\u00e3o a oportunidade de interagir com o objetivo de realizar neg\u00f3cios, visando ao aporte de capital ou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as estrat\u00e9gicas.\r\n\r\nDesde 2000, a FINEP, por meio do\u00a0INOVAR, j\u00e1 realizou 37 f\u00f3runs, tendo capacitado e apresentado cerca de 350 empresas. Aproximadamente 18% desses empreendimentos foram investidos ap\u00f3s os f\u00f3runs.\r\n\r\nO papel da FINEP nestes programas \u00e9 o de\u00a0selecionar as empresas com perfil para serem investidas, e orient\u00e1-las em seus planos de neg\u00f3cio para a apresenta\u00e7\u00e3o aos gestores de fundos, investidores anjos, dentre outros.\r\n\r\nP\u00fablico-alvo\r\n\r\nO evento tem por p\u00fablico-alvo investidores atuantes \u2013 como gestores de fundos,\u00a0family offices\u00a0e empresas que tenham iniciativas de\u00a0corporate venturing\u00a0\u2013, e tamb\u00e9m companhias que tenham interesse em realizar alian\u00e7as estrat\u00e9gicas com empresas inovadoras em tecnologias verdes.\r\n\r\nO Venture Forum Brasil Sustent\u00e1vel \u00e9 resultado da parceria da FINEP com a Bolsa de Valores, Mercadorias e Futuros (BM&F BOVESPA), a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Private Equity & Venture Capital (ABVCAP), o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC) e a Ag\u00eancia Brasileira de Desenvolvimento Industrial (ABDI), com o apoio do BID/FUMIN.]]>", "postid": "", "categoryid": "1705"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54024", "description": "\u00a9 Judson TerryO projeto Voussoir Cloud, resultado da parceria entre o escrit\u00f3rio de arquitetura Iwamoto Scott e a firma de engenharia Buro Happold, explora o paradigma estrutural da compress\u00e3o [...]]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 19:00:38 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5068", "title": "Voussoir Cloud / IwamotoScott Architecture + Buro Happold", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54024/voussoir-cloud-iwamotoscott-architecture-buro-happold/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54024/voussoir-cloud-iwamotoscott-architecture-buro-happold/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Judson Terry\u00a9 IwamotoScott\r\n\r\nO projeto Voussoir Cloud, resultado da parceria entre o escrit\u00f3rio de arquitetura Iwamoto Scott e a firma de engenharia Buro Happold, explora o paradigma estrutural da compress\u00e3o e do uso de um sistema de materiais leves, em um desenho formado por ab\u00f3badas experimentais, com varia\u00e7\u00e3o de densidade na composi\u00e7\u00e3o do material. Tais ab\u00f3badas dependem estruturalmente umas das outras e das paredes, para que possam manter a for\u00e7a de compress\u00e3o que as seugra. Assim, as quatorze pe\u00e7as separadas geram uma composi\u00e7\u00e3o em cinco\u00a0 colunas que sustentam a borda interior e posterior da estrutura.\r\n\r\n\u00a9 IwamotoScott\r\n\r\nO desenho dessa forma se baseia no trabalho de engenheiros e arquitetos como Frei Otto e Ant\u00f4nio Gaud\u00ed, que utilizaram arqu\u00e9tipos que pudessem ser eficientes atrav\u00e9s de um encadeamento estrutural. Buro Happold utilizou modelos computacionais de cadeias suspensas para refinar e ajustar as linhas dos perfis, inicialmente modeladas no software Rhino utilizando somente caten\u00e1rias.\r\n\r\n\u00a9 IwamotoScott\r\n\r\nCada ab\u00f3bada \u00e9 composta de um mosaico que utiliza a chamada triangula\u00e7\u00e3o de Delaunay, sendo que a maior densidade de m\u00f3dulos se agrupa na base das colunas e dos eixos das ab\u00f3badas para formarem nervuras mais r\u00edgidas, enquanto a casca da ab\u00f3bada se dispersa e ganha porosidade.\r\n\r\n\u00a9 IwamotoScott\r\n\r\nAs p\u00e9talas tridimensionais s\u00e3o formadas atrav\u00e9s de dobras curvas de l\u00e2minas finas de madeira. A curva produz uma forma flexionada que se suporta pela tens\u00e3o interna da madeira e pela geometria angular que mant\u00e9m sua forma.\r\n\r\n\u00a9 IwamotoScott\r\n\r\nAo come\u00e7ar a opera\u00e7\u00e3o de dobrar pequenos modelos feitos a m\u00e3o para testar as rela\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas da flex\u00e3o ao longo de uma costura curva, o processo de desenho e sua posterior constru\u00e7\u00e3o se focaram em calibrar a rela\u00e7\u00e3o do modelo digital ao modelo f\u00edsico, atrav\u00e9s de provas emp\u00edricas.\r\n\r\n\u00a9 IwamotoScott\r\n\r\nExistem quatro tipos de c\u00e9lulas na Voussoir Cloud, compostas diferentes n\u00fameros de curvas, desde nenhuma curva, at\u00e9 tr\u00eas. Cada uma delas se composta de uma maneira um pouco diferente, baseada em seu tamanho, nas condi\u00e7\u00f5es da borda e da posi\u00e7\u00e3o relativa de sua forma geral. Al\u00e9m disso, a curvatura de cada p\u00e9tala - sua forma c\u00f4ncava - depende dos vazios adjacentes. No desenho, as p\u00e9talas se definem com menor curvatura na base e nos eixos, onde ganham densidade e se conectam com c\u00e9lulas puramente trianguladas; j\u00e1 as de maior curvatura se localizam na parte superior para criar um efeito de profundidade para o interior da estrutura.\r\n\r\n\u00a9 IwamotoScott\r\n\r\nFinalmente, este projeto tem como intuito mostrar a familiaridade da estrutura com o material, para criar leituras conflituosas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s normas das tipologias arquitet\u00f4nicas. \u00c9 uma superf\u00edcie leve e porosa, feita de elementos comprimidos, que criam uma atmosfera com pe\u00e7as de madeira clara, criando efeitos sensoriais.\r\n\r\n\u00a9 IwamotoScott\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "41"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54018", "description": "\u00a9 Usuario Flickr: Joe HsuDesde a sua abertura, em 22 de maio deste ano, Tokyo Skytree j\u00e1 experimentou uma grande quantidade de visitas. Como dito pelo Council on Tall Buildings and [...]]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 18:01:25 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5065", "title": " Tokyo Skytree: A Torre de Telecomunica\u00e7\u00f5es mais alta do mundo ", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54018/tokyo-skytree-a-torre-de-telecomunicacoes-mais-alta-do-mundo/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54018/tokyo-skytree-a-torre-de-telecomunicacoes-mais-alta-do-mundo/feed/", "slash:comments": "2", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Usuario Flickr: Joe HsuDesde a sua abertura, em 22 de maio deste ano, Tokyo Skytree j\u00e1 experimentou uma grande quantidade de visitas. Como dito pelo Council on Tall Buildings and Urban Habitat (CTBUH), a estrutura de 634 metros ultrapassou a torre de comunica\u00e7\u00f5es anterior, Canton Tower na China, por 34 metros. A constru\u00e7\u00e3o do Tokyo Skytree levou 4 anos e \u00e9 o dobro da altura do Tokyo Tower com 333 metros, no Jap\u00e3o.\r\n\r\n\r\n\r\nO nome Tokyo Skytree e seu conceito de projeto \u00e9 descrito por seus autores como \"A cria\u00e7\u00e3o de uma paisagem da cidade que transcende o tempo: Uma fus\u00e3o da beleza tradicional japonesa e o design neo-futurista\".\n\u00a9 Usuario Flickr: yasa\r\n\r\nConstru\u00eddo para atrair o com\u00e9rcio e incrementar o tr\u00e1fego ao seu redor, o site financeiro Bloonberg informou que se espera que a torre de 65 milh\u00f5es de ienes incremente os investimentos do patrocinador, Tobu Railway Co.`s (9001), em 28,3 milh\u00f5es de ienes. Se esperam aproximadamente 32 milh\u00f5es de visitas para este ano. Junto com as visitas ser\u00e3o atra\u00eddos para o complexo de revendas e entretenimento na base da torre.\r\n\r\n\u00a9 Usuario Flickr: Kentaro Ohno\r\n\r\nResistente aos abalos s\u00edsmicos, o Skytree posiciona-se sobre tr\u00eas p\u00e9s com uma coluna central. Sua estrutura de a\u00e7o branco se altera de uma base triangular para uma circular, enquanto cont\u00e9m duas plataformas de observa\u00e7\u00e3o: uma a 350 metros e outra a 450 metros de altura.\r\n\r\nPode assistir uma tour em v\u00eddeo da torre aqui e revisar uma lista das 50 torres mais altas do mundo aqui.\r\n\r\nFotos pelos usu\u00e1rios de Flickr Joe Hsu, yasa, Kentaro Ohno, e hkflc licenciadas atrav\u00e9s de Creative Commons.]]>", "postid": "", "categoryid": "7"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54025", "description": "\u00a9 Carlos Diaz CoronaA inten\u00e7\u00e3o deste projeto era desenvolver um espa\u00e7o pr\u00e1tico para aluguel.  A estrat\u00e9gia foi construir uma estrutura flex\u00edvel e de baixo custo concebida para permitir o uso do espa\u00e7o de muitas maneiras, sem ter que recorrer a muitas altera\u00e7\u00f5es. Assim o projeto oferecer\u00e1 a capacidade de maximizar o espa\u00e7o sem sacrificar sua qualidade.]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 17:00:02 +0000", "dc:creator": "Gica Fernandes", "tagid": "52", "title": "Casa em Jalisco / Alfonso Farias Iglesias", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54025/casa-em-jalisco-alfonso-farias-iglesias/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54025/casa-em-jalisco-alfonso-farias-iglesias/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Carlos Diaz Corona\u00a9 Carlos Diaz Corona\r\n\r\nO projeto est\u00e1 localizado em uma rua na zona sul de Zapopan, essencialmente um bairro residencial que est\u00e1 cheio de diferentes amenidades. A inten\u00e7\u00e3o do projeto era desenvolver um espa\u00e7o pr\u00e1tico para aluguel.\r\n\r\n\u00a9 Carlos Diaz Corona\r\n\r\nA fim de obter o m\u00e1ximo proveito do projeto, a estrat\u00e9gia de desenvolvimento foi construir uma estrutura flex\u00edvel e de baixo custo. Essa estrutura foi concebida para permitir o uso do espa\u00e7o de muitas maneiras sem ter que recorrer a muitas altera\u00e7\u00f5es. Assim o projeto oferecer\u00e1 a capacidade de maximizar o espa\u00e7o sem sacrificar sua qualidade.\r\n\r\n\u00a9 Carlos Diaz Corona\r\n\r\nPara aproveitar o vasto mercado do bairro, \u00e9 proposto um andar aberto para que ele pudesse ser utilizado como resid\u00eancia e / ou escrit\u00f3rios. A estrutura espa\u00e7osa \u00e9 simples e clara. As restri\u00e7\u00f5es de frente e de tr\u00e1s s\u00e3o usadas \u200b\u200bcomo p\u00e1tios que proporcionam um interior com luz natural, ventila\u00e7\u00e3o cruzada e uma vista.\r\n\r\n\u00a9 Carlos Diaz Corona\r\n\r\nO m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o escolhido foi carregar todas as paredes estruturais para estar no exterior e as divis\u00f5es internas sem carga. Para resolver a fachada foi utilizada uma treli\u00e7a simples de concreto pr\u00e9-moldado, que permite n\u00e3o restringir a vis\u00e3o do lado de dentro e ainda mantem privacidade.\r\n\r\nCorte\r\n\r\nAtualmente, o piso t\u00e9rreo est\u00e1 sendo usado para escrit\u00f3rios, enquanto o andar de cima \u00e9 usado como moradia.\r\n\r\nPlanta t\u00e9rreo\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "41"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=54015", "description": "Via TV CulturaNesta quinta-feira, 14 de junho de 2012,\u00e0s 23:30 no Cultura Document\u00e1rios, ser\u00e1 exibido o document\u00e1rio\u00a0Esbo\u00e7os de Frank Gehry. A intimidade e os m\u00e9todos de trabalho do arquiteto [...]]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 16:00:50 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "3624", "title": "\"Esbo\u00e7os de Frank Gehry\": Hoje no Cultura Document\u00e1rios -TV Cultura", "comments": "http://www.archdaily.com.br/54015/esbocos-de-frank-gehry-hoje-no-cultura-documentarios-tv-cultura/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/54015/esbocos-de-frank-gehry-hoje-no-cultura-documentarios-tv-cultura/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Via TV CulturaNesta quinta-feira, 14 de junho de 2012,\u00e0s 23:30 no Cultura Document\u00e1rios, ser\u00e1 exibido o document\u00e1rio\u00a0Esbo\u00e7os de Frank Gehry.\r\n\r\nA intimidade e os m\u00e9todos de trabalho do arquiteto s\u00e3o retratados sob a \u00f3tica particular do amigo cineasta Sydney Pollack. Este enfoque aproximado e observador alia a sensibilidade do artista \u00e0 suas obras. Nesta viagem pela criatividade, coment\u00e1rios pr\u00f3prios, de outros artistas pl\u00e1sticos, amigos, cr\u00edticos e curadores ajudam a compor o perfil \u2013 ora din\u00e2mico, ora perfeccionista \u2013 daquele cujos tra\u00e7os alineares transparecem em diversas obras e apontam para sua cria\u00e7\u00e3o mais evidente: o museu de Guggenheim em Bilbao.\r\n\r\nT\u00edtulo original:\u00a0Sketches of Frank Gehry\r\nDire\u00e7\u00e3o:\u00a0Sydney Pollack\r\nAno:\u00a02005\r\nOrigem:\u00a0Alemanha e Estados Unidos\r\nDura\u00e7\u00e3o:\u00a084 min.\r\nColorido\r\nClassifica\u00e7\u00e3o indicativa:\u00a0Livre\r\n\r\nFonte: TV Cultura - Cmais\u00a0/\u00a0Marcelo Claudia Almeida Nwabasili]]>", "postid": "", "categoryid": "7"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53955", "description": "\u00a9 Laura Castro Caldas & Paulo CintraTrata-se de uma interven\u00e7\u00e3o realizada no \u00e2mbito do \u201cPrograma de Moderniza\u00e7\u00e3o das Escolas\u201d promovido pela Parque Escolar sobre uma escola projectada originalmente pelo Arquitecto Jos\u00e9 Pedroso em 1956. Os tr\u00eas corpos que constituem a escola implantam-se sobre a encosta na continuidade da Tapada de Agronomia, sobranceira ao bairro de Alc\u00e2ntara.]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 15:00:50 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "210", "title": "Escola Francisco de Arruda / Jos\u00e9 Neves", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53955/escola-francisco-de-arruda-jose-neves-2/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53955/escola-francisco-de-arruda-jose-neves-2/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Laura Castro Caldas & Paulo Cintra\u00a9 Laura Castro Caldas & Paulo Cintra\r\n\r\nTrata-se de uma interven\u00e7\u00e3o realizada no \u00e2mbito do \u201cPrograma de Moderniza\u00e7\u00e3o das Escolas\u201d promovido pela Parque Escolar sobre uma escola projectada originalmente pelo Arquitecto Jos\u00e9 Pedroso em 1956.\r\n\r\nPlanta pavimento 2\r\n\r\nOs tr\u00eas corpos que constituem a escola implantam-se sobre a encosta na continuidade da Tapada de Agronomia, sobranceira ao bairro de Alc\u00e2ntara.\r\n\r\nMaqueta\r\n\r\nO edif\u00edcio original organiza-se em torno de um p\u00e1tio central, distribu\u00eddo por tr\u00eas plataformas, modeladas pragmaticamente sobre a encosta, e \u00e9 constitu\u00eddo por tr\u00eas corpos com fun\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias \u2013 aulas,\u00a0 administra\u00e7\u00e3o e recreio coberto, gin\u00e1sio e refeit\u00f3rio, oficinas \u2013 ligados entre si atrav\u00e9s de galerias exteriores cobertas. Estes corpos, com volumetrias muito diferentes,\u00a0 tomaram-se como se tivessem sido constru\u00eddos ao longo do tempo, fazendo um bocadinho de cidade. O nosso projecto prossegue serenamente esse processo.\r\n\r\n\u00a9 Jo\u00e3o Morgado\r\n\r\nRelativamente aos espa\u00e7os exteriores, de dimens\u00f5es invulgarmente generosas, sublinha-se a continuidade da vegeta\u00e7\u00e3o da Tapada atrav\u00e9s de novas planta\u00e7\u00f5es, de modo a enfatizar o sentido de jardim p\u00fablico do conjunto. A escada que se abre, desfazendo um cul-de-sac existente, para ligar o p\u00e1tio central ao antigo p\u00e1tio das caravelas, na plataforma superior, ou a liga\u00e7\u00e3o que se faz, directa, abrigada e \u00e0 cota do do p\u00e1tio central, entre a nova biblioteca e os campos desportivos atrav\u00e9s do recreio coberto, s\u00e3o transforma\u00e7\u00f5es que enfatizam tamb\u00e9m esse sentido e marcam profundamente o dia-a-dia da escola.\r\n\r\n\u00a9 Laura Castro Caldas & Paulo Cintra\r\n\r\nPor outro lado, o conjunto original \u00e9 restaurado e adaptado a necessidades novas, atrav\u00e9s das m\u00ednimas interven\u00e7\u00f5es poss\u00edveis na sua forma exterior e nos acabamentos dos espa\u00e7os interiores.\r\n\r\n\u00a9 Laura Castro Caldas & Paulo Cintra\r\n\r\nFinalmente, juntam-se tr\u00eas novas presen\u00e7as:\r\n\na) um corpo longo com dois pisos completa o desenho do p\u00e1tio central e oferece-se, depois de um curto caminho atrav\u00e9s do jardim, como nova entrada da escola. Projectado, ao longo do p\u00e1tio,\u00a0 como uma galeria p\u00fablica de encontro e estadia \u2013 como uma stoa abrigada \u2013 este corpo cont\u00e9m, no piso t\u00e9rreo, a biblioteca e, no piso superior, os laborat\u00f3rios, que olham, a Nascente, as hortas da escola, a Tapada e a cidade;\n\n\n\u00a9 Laura Castro Caldas & Paulo Cintra\n\n\n\nb) os balne\u00e1rios, constroem-se sob o antigo P\u00e1tio das Caravelas entre o gin\u00e1sio existente e o novo campo desportivo coberto que se implanta numa das plataformas mais altas do terreno;\nc) o \u00e1trio principal original, nunca utilizado, \u00e9 agora \u00e1trio de um pequeno sal\u00e3o nobre polivalente, desenhado como um pavilh\u00e3o de jardim, a que a popula\u00e7\u00e3o da escola chama \u201ccubo m\u00e1gico\u201d.\n\n\u00a9 Laura Castro Caldas & Paulo Cintra\n\u00a9 Laura Castro Caldas & Paulo Cintra\r\n\r\nPerante a beleza da implanta\u00e7\u00e3o original da Escola Francisco de Arruda, mais uma vez, as palavras directas e evidentes de Jo\u00e3o dos Santos serviram como est\u00edmulo maior para o projecto: \u201cO que \u00e9 importante na educa\u00e7\u00e3o, antes de mais, \u00e9 o ambiente natural e esteticamente harmonioso em que ela se processa.\u201d\r\n]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53954", "description": "\u00a9 Marcelo Donadussi  O projeto para o Ecl\u00e9tica Centro de M\u00fasica se baseia na cria\u00e7\u00e3o de duas c\u00e2maras herm\u00e9ticas para ensaios no interior de um sal\u00e3o em um pr\u00e9dio hist\u00f3rico [...]]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 13:00:24 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "141", "title": "Ecl\u00e9tica Centro de M\u00fasica /  0E1 Arquitetos", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53954/ecletica-centro-de-musica-0e1-arquitetos/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53954/ecletica-centro-de-musica-0e1-arquitetos/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Marcelo Donadussi  O projeto para o Ecl\u00e9tica Centro de M\u00fasica se baseia na cria\u00e7\u00e3o de duas c\u00e2maras herm\u00e9ticas para ensaios no interior de um sal\u00e3o em um pr\u00e9dio hist\u00f3rico da cidade de Nova Prata no interior do Rio Grande do Sul. A configura\u00e7\u00e3o de tais caixas permite que os espa\u00e7os intersticiais resultem em dois ambientes que, embora cont\u00ednuos, configuram espa\u00e7os distintos para atividades complementares da escola.\r\n\r\n\u00a9 Marcelo Donadussi\r\n\r\nA proposta busca enriquecer a experi\u00eancia do usu\u00e1rios utilizando o m\u00ednimo poss\u00edvel de elementos compositivos. Ao ingressar na escola, o visitante se depara com uma antesala localizada entre as duas c\u00e2maras, onde est\u00e1 a administra\u00e7\u00e3o e atendimento p\u00fablico; ao se deslocar em dire\u00e7\u00e3o ao fundo da escola, descobre-se um novo espa\u00e7o, onde os alunos podem praticar antes e depois da aula, interagindo e compartilhando conhecimento.\r\n\r\n\u00a9 Marcelo Donadussi\r\n\r\nPor se tratar de interven\u00e7\u00e3o em edifica\u00e7\u00e3o antiga, buscou-se a preserva\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas espaciais existentes atrav\u00e9s distin\u00e7\u00e3o clara entre novo e existente. As duas c\u00e2maras adicionadas complementam a paleta de materiais do sal\u00e3o atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de dois novos elementos: o preto e o OSB, contrastando com a madeira antiga e o branco das paredes originais.\r\n\r\n\u00a9 Marcelo Donadussi\r\n\r\nO interior das c\u00e2maras foi projetado para otimizar a qualidade ac\u00fastica e o conforto dos usu\u00e1rios. A solu\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o projetada mant\u00e9m o p\u00e9 direito de 3,65m ao mesmo tempo que cria uma superf\u00edcie de luz mais baixa, aumentando o conforto dos usu\u00e1rios sem perder as propriedades ac\u00fasticas do pr\u00e9dio original.\r\n\r\n\u00a9 Marcelo Donadussi\r\n\r\nO mobili\u00e1rio proposto para a escola segue o princ\u00edpio de economia de meios. O material utilizado \u00e9 o mesmo OSB que reveste o interior das c\u00e2maras, garantindo unidade ao conjunto. Os diferentes modelos de mobili\u00e1rio satisfazem as diferentes necessidades dos usu\u00e1rios, desde a pr\u00e1tica de instrumentos at\u00e9 fun\u00e7\u00f5es administrativas.\r\n\r\n\u00a9 Marcelo Donadussi]]>", "postid": "", "categoryid": "41"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53999", "description": "\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-OchsStuttgart 21 \u00e9 um projeto de renova\u00e7\u00e3o do transporte urbano que \u00e9 realizado na cidade alem\u00e3 de mesmo nome. O projeto implica na constru\u00e7\u00e3o de uma enorme [...]]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 12:00:42 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5056", "title": "Fotografia do acampamento de manifestantes na Alemanha", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53999/fotografia-do-acampamento-de-manifestantes-na-alemanha/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53999/fotografia-do-acampamento-de-manifestantes-na-alemanha/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-OchsStuttgart 21 \u00e9 um projeto de renova\u00e7\u00e3o do transporte urbano que \u00e9 realizado na cidade alem\u00e3 de mesmo nome. O projeto implica na constru\u00e7\u00e3o de uma enorme esta\u00e7\u00e3o de trens, em um dos maiores lugares da Europa. Isso significou uma grande quantidade de criticas, principalmente pelo elevado custo (que agora j\u00e1 \u00e9 quase o dobro do previsto) e a demoli\u00e7\u00e3o da atual esta\u00e7\u00e3o de trens, um edif\u00edcio de 1914.\n\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-Ochs\r\n\r\nDesde que come\u00e7ou a constru\u00e7\u00e3o da Stuttgart 21, v\u00e1rios manifestantes sa\u00edram \u00e0s ruas, montando diversos de abrigos tempor\u00e1rios no terreno em quest\u00e3o. Habita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, que nascem da espontaneidade, utilizando sombrinhas, mantas, guarda-chuvas, e que se levantam contra esse chamado progresso.\r\n\r\n\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-Ochs\r\n\r\nO est\u00fadio de fotografia alem\u00e3o Frank Bayh & Steff Rosenberger-Ochs capturou muitas fotos dessas constru\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, em um mostra extensa de cores e texturas, improvisa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-Ochs\n\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-Ochs\n\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-Ochs\n\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-Ochs\n\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-Ochs\n\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-Ochs\n\u00a9 Frank Bayh & Steff Rosenberger-Ochs\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "7"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53937", "description": " Michael MoranOs clientes poderiam ser etcolhido passar as f\u00e9rias em qualquer lugar do mundo, mas foram atra\u00eddos a Montauk, pelas caracter\u00edsticas que fazem dela singular em rela\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas. Essas caracter\u00edsticas incorporam o \u201cEsp\u00edrito de Montauk\u201d e o desafio lan\u00e7ado aos arquitetos foi projetar uma casa que pudesse captur\u00e1-lo.]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 11:00:43 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "3", "title": "Genius Loci / Bates Masi + Architects", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53937/genius-loci-bates-masi-architects/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53937/genius-loci-bates-masi-architects/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": " Michael MoranMichael Moran\r\n\r\nMontauk, uma pequena comunidade costeira localizada em Nova Iorque, possui caracter\u00edsticas que a define como \u00fanica: o clima \u00e9 imprevis\u00edvel, com neblinas e ventos; a hist\u00f3ria \u00e9 mais pr\u00f3xima do folclore, com est\u00f3rias do Montauk Project Conspiracy, submarinos alem\u00e3es e, mais recentemente, o monstro de Montauk, misturando fato e fic\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nMichael Moran\r\n\r\nEstruturas reminiscentes do passado como uma torre de radar e bunkers s\u00e3o dispersos atrav\u00e9s da paisagem que acolhe uma popula\u00e7\u00e3o diversa em termos econ\u00f4micos e que participa de uma migra\u00e7\u00e3o sazonal.\r\n\r\nMichael Moran\r\n\r\nOs clientes poderiam ser etcolhido passar as f\u00e9rias em qualquer lugar do mundo, mas foram atra\u00eddos a Montauk, pelas caracter\u00edsticas que fazem dela singular em rela\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas. Essas caracter\u00edsticas incorporam o \u201cEsp\u00edrito de Montauk\u201d e o desafio lan\u00e7ado aos arquitetos foi projetar uma casa que pudesse captur\u00e1-lo.\r\n\r\nMichael Moran\r\n\r\nNessa tentativa, a casa fortalece ao lugar, que antigamente abrigava um haras, com pastos verdes, localizado em um dos pontos mais altos de Montauk. A obra \u00e9 incrustada na encosta \u00edngreme da colina e ainda assim n\u00e3o com promete o acesso externo e de luz natural.\r\n\r\nSe a vemos pelo lado sul, a casa parece ser duas diferentes; j\u00e1 pelo norte revela um projeto mais extensivo, utilizando a tipologia convencional de edifica\u00e7\u00f5es de Montauk com telhado baixo de duas \u00e1guas e modificado pela geometria dos elementos que circundam o volume da obra. A disposi\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica \u00e9 aparente na entrada e inesperadamente limpa; a cumeeira \u00e9 deslocada e as paredes convergem diretamente a vista do observador para o oeste do lago. Tal ilus\u00e3o \u00f3ptica \u00e9 vis\u00edvel do lado sul e lan\u00e7a diferentes perspectivas para novos olhares, assim como revela numerosos detalhes.\r\n\r\nMichael Moran\r\n\r\nOs detalhes arquitet\u00f4nicos da casa acontecem em momentos inesperados. Uma ponte de placas de madeira unifica os dois volumes feitos de cedro, permitindo que a luz atravesse o vidro e penetre no p\u00e1tio abaixo. A grelha de cedro da ponte \u00e9 vista diferentemente do dia para a noite: ela cria a impress\u00e3o de ser achatado durante o dia, mas quando a noite cai, a luz escorre para fora em um padr\u00e3o ondulado mostrando a forma das partes escuras da borda. O elemento de pedra \u00e9 dotado de leveza, como algumas pe\u00e7as removidas do padr\u00e3o da parede para deixar a luz entrar na \u00e1rea de h\u00f3spedes. Esse detalhe refor\u00e7a a grande ideia do imprevisto surpreendente.\r\n\r\nMichael Moran\r\n\r\nPara quem est\u00e1 na casa, n\u00e3o h\u00e1 caminhos de circula\u00e7\u00f5es direcionados estritamente, encorajando diferentes encontros pelo espa\u00e7o. Pode-se entrar por baixo da ponte, que emoldura o c\u00e9u embaixo e acima de uma s\u00e9rie de terra\u00e7os revelando as colinas e o oceano a uma dist\u00e2ncia, mostrando ao visitante uma paisagem que contorna casa. Pode-se tamb\u00e9m subir a escada de acesso externo que conecta diretamente as escadas do interior, separada por uma parede de vidro.\r\n\r\nMichael Moran\r\n\r\nUm h\u00f3spede na casa pode se deslocar por um terra\u00e7o de pedra que envolve o lado externo da \u00e1rea de h\u00f3spedes, pelo o p\u00e1tio de entrada e em volta da piscina, sem ter que entrar na casa. Todas essas op\u00e7\u00f5es de percursos produzem diferentes experi\u00eancias para quem percorre a edifica\u00e7\u00e3o.]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53883", "description": "Divulga\u00e7\u00e3oA Secretaria de Habita\u00e7\u00e3o, Regulariza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Urbano do Distrito Federal - SEDHAB, como entidade promotora, com o apoio do Instituto de Arquitetos do Brasil - Departamento [...]]]>", "pubdate": "Thu, 14 Jun 2012 01:00:34 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5045", "title": "Convocat\u00f3ria Concurso \u2013 Bras\u00edlia: Territ\u00f3rio e Paisagem: Parque Ecol\u00f3gico Canela de Ema /Sobradinho", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53883/convocatoria-concurso-brasilia-territorio-e-paisagem-parque-ecologico-canela-de-ema-sobradinho/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53883/convocatoria-concurso-brasilia-territorio-e-paisagem-parque-ecologico-canela-de-ema-sobradinho/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Divulga\u00e7\u00e3oA Secretaria de Habita\u00e7\u00e3o, Regulariza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Urbano do Distrito Federal - SEDHAB, como entidade promotora, com o apoio do Instituto de Arquitetos do Brasil - Departamento do Distrito Federal \u2013 IAB/DF, entidade organizadora, institui o Concurso P\u00fablico BRAS\u00cdLIA: TERRIT\u00d3RIO E PAISAGEM, para sele\u00e7\u00e3o de estudo preliminar e ulterior contrata\u00e7\u00e3o de projetos executivos de urbaniza\u00e7\u00e3o, arquitetura, paisagismo e complementares para o Parque Ecol\u00f3gico Canela de Ema (PECE), situado na Regi\u00e3o Administrativa de Sobradinho \u2013 RA V, Distrito Federal. O concurso ser\u00e1 realizado em uma \u00fanica etapa e ter\u00e1 abrang\u00eancia nacional.\r\n\r\nO objeto do Concurso \u00e9 o Parque Ecol\u00f3gico Canela de Ema, que abrange espa\u00e7os de recrea\u00e7\u00e3o e lazer, espa\u00e7os de encontro, esporte, educa\u00e7\u00e3o e cultura e sede administrativa, mantendo-se o car\u00e1ter de parque ecol\u00f3gico com \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o O Concurso visa selecionar a melhor proposta urban\u00edstica e arquitet\u00f4nica, que atenda as exig\u00eancias do edital e do termo de refer\u00eancia e que apresente viabilidade t\u00e9cnica para a implanta\u00e7\u00e3o do PECE.\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\nNOVO CRONOGRAMA\r\n\r\nLan\u00e7amento do concurso: 05 de junho de 2012\r\n\r\nPublica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial: 11 de junho de 2012\r\n\r\nInscri\u00e7\u00f5es: 06 de junho de 2012 a 20 de julho de 2012\r\n\r\nConsultas: 11 de junho a 20 de julho de 2012\r\n\r\nRespostas \u00e0s consultas: a partir de 18 de junho de 2012\r\n\r\nEnvio dos projetos: das 00h01min de 23 de julho de 2012 at\u00e9 \u00e0s 23h59min de 27 de julho de 2012\r\n\r\nJulgamento: 28 de julho a 03 de agosto de 2012\r\n\r\nDivulga\u00e7\u00e3o do resultado final do concurso: 10 de agosto de 2012\r\n\r\nAbertura da exposi\u00e7\u00e3o e assinatura do contrato: a partir de 17 de agosto de 2012\r\n\r\nAs bases do concurso podem ser baixadas aqui\nAs\u00a0inscri\u00e7\u00f5es\u00a0podem ser feitas aqui\r\n\r\nFonte: IAB-DF]]>", "postid": "", "categoryid": "6"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53802", "description": "\u00a9 Jaime Sicilia A expans\u00e3o de uma antiga escola previa manter o claustro central. Devido ao declive acentuado, o terreno foi dividido em terra\u00e7os estreitos.\r\nA se\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio cont\u00e9m no seu interior espa\u00e7os ao ar livre, ilumina\u00e7\u00e3o natural a partir da cobertura, que est\u00e3o enla\u00e7ados num percurso ascendente e podem permanecer abertos en hor\u00e1rio n\u00e3o escolar.\r\n]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 23:00:42 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "5025", "title": "Amplia\u00e7\u00e3o da Escola CEIP Es Cremat / Duch Piz\u00e1 Arquitectos", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53802/ampliacao-ceip-es-cremat-duch-piza-arquitectos/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53802/ampliacao-ceip-es-cremat-duch-piza-arquitectos/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Jaime Sicilia\u00a9 Jaime Sicilia\r\n\r\nA expans\u00e3o de uma antiga escola previa manter o claustro central. Devido ao declive acentuado, o terreno foi dividido em terra\u00e7os estreitos.\r\n\r\n\u00a9 Jaime Sicilia\nPlanta claustro\r\n\r\nA se\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio cont\u00e9m no seu interior espa\u00e7os ao ar livre, ilumina\u00e7\u00e3o natural a partir da cobertura, que est\u00e3o enla\u00e7ados num percurso ascendente e podem permanecer abertos en hor\u00e1rio n\u00e3o escolar.\r\n\r\n\u00a9 Jaime Sicilia\r\n\r\nO antigo claustro, convertido num teatro, aparece numa vis\u00e3o diagonal a partir do hall de entrada. Semienterramos o gin\u00e1sio expandindo a extens\u00e3o horizontal da planta e na cobertura colocamos uma pista de esportes. Esta \u00e1rea, separada da escola por um p\u00e1tio, tem acesso independente a partir da rua.\r\n\r\n\u00a9 Jaime Sicilia\r\n\r\nEste percurso ascendente atrav\u00e9s de \u00e1reas protegidas da chuva e frescos no Ver\u00e3o, oferece-se n\u00e3o apenas como uma extens\u00e3o da escola, mas tamb\u00e9m como uma extens\u00e3o dos locais p\u00fablicos da cidade.]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53880", "description": "Divulga\u00e7\u00e3oO Instituto de Arquitetos do Brasil, departamento Distrito Federal, por iniciativa da Secretaria de Habita\u00e7\u00e3o, Regulariza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Urbano do Governo do Distrito Federal, anunciou cinco concursos [...]]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 22:00:41 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "4050", "title": "Concursos de Arquitetura e Paisagismo \u2013 Bras\u00edlia: Territ\u00f3rio e Paisagem", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53880/concursos-de-arquitetura-e-paisagismo-brasilia-territorio-e-paisagem/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53880/concursos-de-arquitetura-e-paisagismo-brasilia-territorio-e-paisagem/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Divulga\u00e7\u00e3o\r\n\r\nO Instituto de Arquitetos do Brasil, departamento Distrito Federal, por iniciativa da Secretaria de Habita\u00e7\u00e3o, Regulariza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Urbano do Governo do Distrito Federal, anunciou cinco concursos nacionais de arquitetura e paisagismo para o Distrito Federal.\r\n\r\nO IAB-DF, em cumprimento a sua agenda pol\u00edtico-cultural, enxerga nessa a\u00e7\u00e3o da Sedhab um horizonte promissor de extens\u00e3o do debate sobre Bras\u00edlia em sua indel\u00e9vel e necess\u00e1ria articula\u00e7\u00e3o entre territ\u00f3rio e paisagem.\r\n\r\nS\u00e3o cinco concursos importantes para os espa\u00e7os urbanos das cidades do Distrito Federal, bem como para a salvaguarda ambiental por meio do uso social do espa\u00e7o. Al\u00e9m de tornar o pr\u00f3prio edif\u00edcio da secretaria um exemplo de efici\u00eancia funcional, est\u00e9tica e energ\u00e9tica no \u00e2mbito das edifica\u00e7\u00f5es institucionais do governo.\r\n\r\nPublicaremos durante esta semana as bases de todos os concursos organizados pelo IAB-DF em nossa\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0de Concursos.\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n]]>", "postid": "", "categoryid": "7"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53861", "description": "\u00a9 3veEsta semana na nossa s\u00e9rie de Tecnologia em Arquitetura queremos contar da empresa espanhola 3ve dedicada a infografia arquitet\u00f4nica em 3D. Nesta ocasi\u00e3o entrevistaremos o seu fundador [...]]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 20:04:57 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "4622", "title": "Tecnologia e Arquitetura / 3ve [Entrevista]", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53861/tecnologia-e-arquitetura-3ve-entrevista/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53861/tecnologia-e-arquitetura-3ve-entrevista/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 3veEsta semana na nossa s\u00e9rie de Tecnologia em Arquitetura queremos contar da empresa espanhola 3ve dedicada a infografia arquitet\u00f4nica em 3D. Nesta ocasi\u00e3o entrevistaremos o seu fundador Cote Gallardo, que nos contar\u00e1 sobre seu trabalho e como o realiza, desde o ponto de vista de metodologia, ferramentas de software e hardware.\r\n\r\nSegue a sele\u00e7\u00e3o das melhores imagens de 3ve e a entrevista.\n\u00a9 3veQuando e como come\u00e7astes a trabalhar no tema da visualiza\u00e7\u00e3o de arquitetura?\r\n\r\nComecei a trabalhar realmente na visualiza\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica em meados de 2003. Sempre estive ligado aos computadores de alguma forma, mas foi em meados de 2003, enquanto acabava a faculdade de jornalismo, quando finalmente decidi me dedicar a visualiza\u00e7\u00e3o 3D em geral. Na minha fam\u00edlia, tanto os meus pais como meus tr\u00eas irm\u00e3os s\u00e3o arquitetos, assim que al\u00e9m de ser a ovelha negra da fam\u00edlia, comecei a realizar as visualiza\u00e7\u00f5es 3D deles, de maneira autodidata para suas apresenta\u00e7\u00f5es em Gallardo-Llopis Arquitectura. \u00c9 engra\u00e7ado de vez em quando ver de novo aquelas primeiras visualiza\u00e7\u00f5es. Isso te incita a seguir atualizando-se e estudando, porque sabes que dentro de alguns anos ser\u00e1 a mesma coisa quando olhares para tr\u00e1s e ver as visualiza\u00e7\u00f5es que realizamos hoje em dia.\r\n\r\n\u00a9 3ve\u00c9 arquiteto?\r\n\r\nN\u00e3o sou arquiteto, comecei a estudar Engenharia de Inform\u00e1tica na Universidade Polit\u00e9cnica de Val\u00eancia, mas n\u00e3o era o que esperava, ou o primeiro ano n\u00e3o estava com o enfoque na parte que me interessava dos computadores. Por isso deixei e fui para Jornalismo, outra das minhas grandes paix\u00f5es. Quando me graduei Jornalista, comecei a mandar curr\u00edculos para trabalhar como jornalista, mas como ningu\u00e9m me respondia e j\u00e1 havia come\u00e7ado a realizar visualiza\u00e7\u00f5es 3D para Gallardo-Llopis Arquitectura, decidi criar minha empresa de visualiza\u00e7\u00f5es 3D em 2004.\r\n\r\n\u00a9 3vePor que te agrada o trabalho de visualiza\u00e7\u00e3o em arquitetura?\r\n\r\nMe agrada por muitos motivos. O primeiro, porque tem contato com a \u00e1rea de projeto e criatividade, a qual \u00e9 uma constante na minha vida. Mas creio que por estudar jornalismo cresceu em mim uma sensa\u00e7\u00e3o de curiosidade por tudo que me rodeia, por entender o funcionamento das coisas, desde as mais mundanas, at\u00e9 as mais primitivas. Para realizar um bom trabalho de visualiza\u00e7\u00e3o 3D, deves compreender muitos \u00e2mbitos da natureza. Desde de como se comporta a luz, como se reflete, incide ou penetra nos diversos materiais, como se representa a cor, como se entendem os volumes, como se comp\u00f5e um cen\u00e1rio, que efeitos naturais se draina nestas circunst\u00e2ncias, como funciona o c\u00e9u para os fundos dependendo da hora e o dia, e muito mais. No princ\u00edpio, quando comecei a dedicarem as visualiza\u00e7\u00f5es em 3D ia pela rua como um tonto olhando cada elemento, fachada, pavimento,\u2026 observando o sol, as sombras, o c\u00e9u, a luz, para ver como se comportavam. sendo sincero, todavia ainda hoje sigo vendo o mundo em clave 3D, imaginando cada coisa que vejo como deveria representar em 3D. V\u00edcio profissional, como se costuma dizer.\r\n\r\n\u00a9 3veComo poderias resumir teu trabalho? \r\n\r\n\u00c9 dif\u00edcil resumir um trabalho, mas creio que no nosso campo um dos elementos mais importantes \u00e9 a constante atualiza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 n\u00e3o somente no campo tecnol\u00f3gico, que \u00e9 importante, com os diversos sofreares, se n\u00e3o tamb\u00e9m no modo de ver e representar as coisas. \u00c9 um trabalho muito din\u00e2mico, com constantes mudan\u00e7as. Nunca enfrente dois projetos id\u00eanticos, cada um tem sua peculiaridade e particularidade.\u00a0 E como dizia antes, creio que n\u00e3o se deve cansar de perguntar-se porque se representam na realidade assim as coisas. Outro ponto importante \u00e9 que creio que devemos nos converter e formarmos na \u00e1rea da fotografia, seja para a infografia est\u00e1tica ou anima\u00e7\u00e3o. Realmente, no final representamos um edif\u00edcio em 3D (visualiza\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica) em um espa\u00e7o virtual e n\u00e3o temos nenhuma limita\u00e7\u00e3o, como tem os fot\u00f3grafos na realidade. Podemos escolher a ilumina\u00e7\u00e3o que desejamos, o ponto de vista que queremos, sem impedimentos t\u00e9cnicos e devemos aproveitar isto para aportar um grau art\u00edstico mais que t\u00e9cnico, que se presume que j\u00e1 tenhamos. \u00c9 dizer por exemplo, os arquitetos contratam fot\u00f3grafos profissionais para, uma vez acabado o projeto, mostrar sua obra de forma art\u00edstica. Estes fot\u00f3grafos tem conhecimentos art\u00edsticos para mais que mostrar, poder transmitir sensa\u00e7\u00f5es, imprimindo um car\u00e1ter criativo tanto na composi\u00e7\u00e3o, como a escolha de um ponto de vista, enquadramento, balan\u00e7o,\u2026 .N\u00f3s temos muitas limita\u00e7\u00f5es a menos que eles, e dever\u00edamos conseguir o mesmo com as visualiza\u00e7\u00f5es 3D; aportar um valor adicional em vez de ficar no simples 3D.\r\n\r\n\u00a9 3veArquiteto Favorito?\r\n\r\nBom, tenho muitos arquitetos favoritos por diferentes obras suas. Desde Mies, Richard Neutra, Arne Jacobsen, Le Corbusier, Oscar Niemeyer, Alvar Aalto, Frank Lloyd Wright, Craig Ellwood, Philip Johnson, passando pelos espanh\u00f3is Alejandro de la Sota, Jose Antonio Coderch, Javier Saenz de Oiza, Rafael de la Hoz, Josep Lluis Sert, Alberto Campo Baeza, Nieto Sobejano, Javier Garcia Solera, Rafael Moneo, Vazquez Consuegra, Rcr arquitectos, OAB (Ferrater), Mansilla Tu\u00f1on, Abalos Herreros, Miralles + Tagliablue, Fran Silvestre, claro Gallardo Llopis, os portugueses Souto de Moura, Alvaro Siza, Aires Mateus, Arx Portugal, os franceses Dominique Perrault, Jean Nouvel, os ingleses Norman Foster, David Adyaje, John Pawson, David Chipperfield, Zaha Hadid, os alem\u00e3es e sui\u00e7os Daniel Liebeskind, Herzog & De Meuron, Peter Zumthor, os holandeses OMA (Rem Koolhas), MVRDV, Neutelings, os asi\u00e1ticos Toyo Ito, Sejima & Nishisawa (SANAA), Tadao Ando, Shinichi Ogawa e os norte americanos Frank Ghery, Steven Holl e Peter Eisenmann. Faltaram muit\u00edssimos, mas mais ou menos representam o tipo de aruqitetura com a qual me sinto mais representado e a que mais me agrada.\r\n\r\n\u00a9 3veObra favorita?\r\n\r\nUffff, pergunta dif\u00edcil. \u00c9 quase como me perguntar \"qual a tua can\u00e7\u00e3o favorita?\" Existem tantas de tantos estilos. Obviamente, tamb\u00e9m tenho que dizer que com a arquitetura \u00e9 diferente. Muda muito o fato de haver visitado fisicamente uma obra e haver percorrido seus espa\u00e7os, que simplesmente ver a obra em fotos. Por isso que esta pergunta \u00e9 complicada., porque antes de responder j\u00e1 sei que vou me equivocar. Por isso prefiro n\u00e3o eleger nenhuma obra em particular. Creio que \u00e9 mais interessante dizer que o tipo de arquitetura que mais me atrai vai junto com os nomes dos meus arquitetos favoritos.\r\n\r\n\u00a9 3veArtista visual ou firma de visualiza\u00e7\u00e3o favorita?\r\n\r\nSeria dif\u00edcil destacar somente um artista ou firma, mas se tivesse que destacar um artista de visualiza\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica, por proximidade geogr\u00e1fica, elegeria Alex Roman, pela sua forma de entender a visualiza\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica imprimindo um car\u00e1ter criativo, fotogr\u00e1fico e de composi\u00e7\u00e3o sublime. consegue de maneira natural converter o 3D, algo virtual, em realidade, ao dotar de sentimentos a todas as suas imagens.\r\n\r\n\u00a9 3veQue meios utiliza para estar por dentro de tudo que acontece no teu ramo?\r\n\r\nGeralmente, usamos portais espec\u00edficos do setor ou f\u00f3runs, al\u00e9m de seguir as feiras internacionais mais importantes, nhoque se refere a tecnologia. Portais como cgchannel, cgarchitect, cgsociety, 3Dtotal ou para nosso \u00e2mbito na Espanha com f\u00f3runs como cg-node, esmaga,\u2026 . E, todos eles pode-se aprender sobre os problemas que se passa com outros artistas, ou seguir as not\u00edcias do nosso campo de uma maneira resumida e compilada. Evidentemente, para aprender de grandes fot\u00f3grafos tamb\u00e9m seguimos portais de arquitetura e fotografia como por exemplo Plataforma Arquitectura. De cada fotografia ou projeto aprende-se sempre algo novo, as vezes incluso o que n\u00e3o querias fazer, mas que \u00e9 igualmente importante.\r\n\r\n\u00a9 3veQuais softwares usas?\r\n\r\ndependendo do projeto e do tipo de trabalho a ser realizado usamos um ou outro motor de render. Tem que levar em conta, que n\u00e3o somente fazemos um tipo de infografias est\u00e1ticas, mas tamb\u00e9m que realizamos imagens 3D de interiores e de exteriores, de produto, stands, cat\u00e1logos de produto, anima\u00e7\u00f5es, reconstru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, sistemas em Tempo Real, para se mover livremente pelos projetos, panor\u00e2micas 360\u00ba virtuais, \u2026 . Geralmente uso Vray, ainda que tamb\u00e9m use motores como Maxwell render ou finalrender. Obviamente, dependendo se o projeto se trata de anima\u00e7\u00e3o, infografia ou sistema em Tempo Real podemos variar de programas.\r\n\r\n\u00a9 3veQual hardware usas?\r\n\r\nSobre hardware, de desktop uso um Mac Pro de 4 n\u00facleos, com uma placa de v\u00eddeo nvidia Quadro FX 4500 com 4 GB de RAM. Claro, temos um Rack com 8 n\u00facleos Xeon duplos e16 GB RAM.\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n\u00a9 3ve\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53842", "description": "\u00a9 Adam M\u00f8rkEste projeto consistiu no desenho de 6 unidades, as quais tinham que reunir certos requisitos de flexibilidade para servir a diferentes tipos de ocupa\u00e7\u00e3o. Obviamente, cada unidade [...]]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 19:00:02 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5037", "title": "Fuglsang Cuts / CEBRA", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53842/fuglsang-cuts-cebra/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53842/fuglsang-cuts-cebra/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Adam M\u00f8rk\u00a9 Adam M\u00f8rk\r\n\r\nEste projeto consistiu no desenho de 6 unidades, as quais tinham que reunir certos requisitos de flexibilidade para servir a diferentes tipos de ocupa\u00e7\u00e3o. Obviamente, cada unidade deveria manter uma linguagem formal similar ao resto.\r\n\r\n\u00a9 Adam M\u00f8rk\r\n\r\nOs edif\u00edcios foram constru\u00eddos de tal maneira que pudessem se adaptar as atividades de cada residente. A escadaria se transforma, em cada bloco, no elemento central que articula os espa\u00e7os tanto horizontal como verticalmente.\r\n\r\n\u00a9 CEBRA\r\n\r\nOs volumes tem sacadas que foram dispostas estrategicamente para entregar mais luz e boas vistas para o exterior, al\u00e9m de atuarem como terra\u00e7os. A solu\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os internos consiste em um programa regular que se dinamiza com o trabalho anguloso na resolu\u00e7\u00e3o das plantas.\r\n\r\n\u00a9 Thomas M\u00f8lvig]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53836", "description": "\u00a9 Santa & ColeO Estudi Arola, um escrit\u00f3rio de ilumina\u00e7\u00e3o, design interior e design industrial, e guiado destacado profissional espanhol Antoni Arola, desenvolveu o Lustre Cirio, que tem como objetivo [...]]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 18:00:34 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "621", "title": "Lustre Cirio / Antoni Arola", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53836/lustre-cirio-antoni-arola/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53836/lustre-cirio-antoni-arola/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Santa & ColeO Estudi Arola, um escrit\u00f3rio de ilumina\u00e7\u00e3o, design interior e design industrial, e guiado destacado profissional espanhol Antoni Arola, desenvolveu o Lustre Cirio, que tem como objetivo manter a luz em suspens\u00e3o. Este objeto de ilumina\u00e7\u00e3o surge da repeti\u00e7\u00e3o.\u00a0Mais informa\u00e7\u00f5es na continua\u00e7\u00e3o, por Antoni Arola.\r\n\r\n\n\u00a9 Santa & Cole\r\n\r\nUtilizando a porcelana como material nobre que difunde a luz dos LEDs com a eleg\u00e2ncia de uma vela. C\u00edrio \u00e9 um sistema com muitas aplica\u00e7\u00f5es, formatos e usos para se criar atmosferas distintas.\u00a0Este lustre surge das grandes l\u00e2mpadas p\u00fablicas.\r\n\r\n\u00a9 Santa & Cole\r\n\r\nCom certeza, foi em Istambul, nas grandes mesquitas, onde as vi pela primeira vez. A necessidade surgiu quando estava preparando uma exposi\u00e7\u00e3o. Para dar mais impacto a uma pe\u00e7a pequena que tinha editado anos atr\u00e1s, tente a repeti\u00e7\u00e3o, e disso \u00e0 Istambul foi s\u00f3 um passo.\r\n\r\nCroquis\r\n\r\nMostrei o design a Nina Mas\u00f3 (editora da Santa & Cole) e a ideia a entusiasmou. Depois, vimos a porcelana como esse material nobre que difunde a luz, e os LEDs chegaram inevitavelmente. Enquanto o projeto era cozinhado, compreendemos a possibilidade de criar um sistema com muitas aplica\u00e7\u00f5es, e poder propor diferentes telas e assim gerar diferentes atmosferas. Assim, nos vimos diante de um produto com uma infinidade de formatos e usos.\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\nQuadrinhos\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53881", "description": "\u00a9 Tom\u00e1\u0161 SoucekEste  posto de gasolina na Eslov\u00e1quia \u00e9 uma refor\u00e7ada estrutura de concreto apoiada em tr\u00eas colunas com forma de funil que suportam um trio soldado de discos horizontais curvos.]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 17:00:01 +0000", "dc:creator": "Gica Fernandes", "tagid": "508", "title": "Posto de Gasolina / Atelier SAD", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53881/posto-de-gasolina-atelier-sad/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53881/posto-de-gasolina-atelier-sad/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Tom\u00e1\u0161 SoucekEste \u00a0posto de gasolina \u00e9 uma refor\u00e7ada estrutura de concreto apoiada em tr\u00eas colunas com forma de funil que suportam um trio soldado de discos horizontais curvos. A Ilumina\u00e7\u00e3o direta se localiza na superf\u00edcie, onde colunas encontram discos.\r\n\r\n\u00a9 Tom\u00e1\u0161 Soucek\r\n\r\nO \u00a0quiosque c\u00fabico possui\u00a0fachada em madeira de lari\u00e7o e o interior est\u00e1 estruturado por vigas de madeira.\r\n\r\nFachada\nPlanta\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53786", "description": "\u00a9 Xavier AntunesEsta casa, implantada num lote em comprimento, foi constru\u00edda entre duas paredes (pr\u00e9-exist\u00eancias do desenho) e um magn\u00edfico pinheiro bravo. Duas paredes para conter os espa\u00e7os da entrada e da piscina, \u00e0 volta dos quais se articulam, com privacidade, as \u00e1reas de vida da sala, da cozinha e dos quartos. ]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 15:00:59 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "2467", "title": "Casa Lote 9 Frai\u00e3o / Topos Atelier de Arquitectura", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53786/casa-lote-9-fraiao-topos-atelier-de-arquitectura/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53786/casa-lote-9-fraiao-topos-atelier-de-arquitectura/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Xavier Antunes\u00a9 Xavier Antunes\n\u00a9 Xavier Antunes\r\n\r\nEsta casa, implantada num lote em comprimento, foi constru\u00edda entre duas paredes (pr\u00e9-exist\u00eancias do desenho) e um magn\u00edfico pinheiro bravo.\r\n\r\n\u00a9 Xavier Antunes\r\n\r\nDuas paredes para conter os espa\u00e7os da entrada e da piscina, \u00e0 volta dos quais se articulam, com privacidade, as \u00e1reas de vida da sala, da cozinha e dos quartos.\r\n\r\n\u00a9 Xavier Antunes\r\n\r\nUm pinheiro que, al\u00e9m de compor a fachada, se ergue como um manifesto. O piso inferior, semi-enterrado, agrupa os servi\u00e7os, anexos e garagem.\r\nInfelizmente o grande pinheiro caiu com a \u00faltima tempestade...\r\n\r\n\u00a9 Xavier Antunes]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53833", "description": "Divulga\u00e7\u00e3oA Confer\u00eancia da ONU sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel vai atrair muitos eventos paralelos. Veja quais s\u00e3o e quando come\u00e7am.\u00a0A\u00a0Rio+20\u00a0 nao ser\u00e1 o \u00fanico evento da cidade que ser\u00e1 [...]]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 13:00:58 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "252", "title": "Conhe\u00e7a a agenda da Confer\u00eancia da ONU sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - Rio+20 ", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53833/conheca-a-agenda-da-conferencia-da-onu-sobre-desenvolvimento-sustentavel-rio20/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53833/conheca-a-agenda-da-conferencia-da-onu-sobre-desenvolvimento-sustentavel-rio20/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Divulga\u00e7\u00e3oA Confer\u00eancia da ONU sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel vai atrair muitos eventos paralelos. Veja quais s\u00e3o e quando come\u00e7am.\u00a0A\u00a0Rio+20\u00a0 nao ser\u00e1 o \u00fanico evento da cidade que ser\u00e1 tamb\u00e9m palco de v\u00e1rios congressos, eventos e simp\u00f3sios, que iniciar\u00e3o os debates da Confer\u00eancia sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Veja abaixo alguns dos principais eventos que v\u00e3o acontecer na cidade antes e durante a confer\u00eancia:\n\n11 a 15 de junho\r\nF\u00f3rum de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\r\nEvento Paralelo\r\nF\u00f3rum de debates entre cientistas e formuladores de pol\u00edticas com o intuito de analisar o papel da ci\u00eancia interdisciplinar e da inova\u00e7\u00e3o na transi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e para a economia verde.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0http://www.icsu.org/rio20/science-and-technology-forum\n13 a 22 de junho\r\nRio Conventions Pavilion\r\nEvento Paralelo\r\nExposi\u00e7\u00e3o que mostra a contribui\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas acordos ambientais globais surgidos na C\u00fapula da Terra de 1992 \u2013 a Conven\u00e7\u00e3o Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a do Clima (UNFCCC), a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e a Conven\u00e7\u00e3o da ONU sobre Biodiversidade, juntamente com o \u2018Global Environment Facility\u2019 e outros parceiros \u2013 para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\r\nMais Informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0http://www.riopavilion.org/\n13 a 15 de Junho\r\nIII Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Preparat\u00f3rio\r\nEvento Oficial\r\nReuni\u00e3o de representantes governamentais para negocia\u00e7\u00f5es dos documentos a serem adotados na Confer\u00eancia.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?page=view&type=13&nr=49&menu=46\u00a0\n14 a 22 Junho\u00a0\r\nMulheres Rio +20 - Cerim\u00f4nia do Pr\u00eamio de Boas Pr\u00e1ticas\r\nEvento Paralelo\r\nOs membros da Rede de Mulheres, Ministros e L\u00edderes para o Meio Ambiente premiar\u00e1 cinco organiza\u00e7\u00f5es lideradas por mulheres que trabalhem com desenvolvimento sustent\u00e1vel.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?page=view&type=13&nr=896&menu=46\n14 a 15 Junho\u00a0\r\nF\u00f3rum Mundial do Trabalho Verde\r\nEvento Paralelo\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?page=view&type=13&nr=895&menu=46\r\n\r\n15 a 23 de Junho\r\nC\u00fapula dos Povos na Rio+20 por Justi\u00e7a Social e Ambiental\r\nEvento Paralelo\r\nEncontro no qual organiza\u00e7\u00f5es e movimentos sociais ir\u00e3o expor, praticar e dialogar com a sociedade sobre suas experi\u00eancias e projetos que buscam mostrar como viver em sociedade de forma fraterna e sustent\u00e1vel.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://cupuladospovos.org.br/\u00a0\n15 Junho\r\nImpactos dos pl\u00e1sticos sobre o meio ambiente e na sa\u00fade de mulheres e crian\u00e7as\r\nEvento Paralelo\r\nPainel vai discutir o impacto dos pl\u00e1sticos na sa\u00fade das mulheres e crian\u00e7as ao redor do globo.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?page=view&type=13&nr=670&menu=46\n15 Junho\r\nF\u00f3rum Empresarial RIO+20 (Brazilian Business Forum RIO+20)\r\nEvento Paralelo\r\nO evento re\u00fane empresas dos setores do com\u00e9rcio, da ind\u00fastria, de servi\u00e7os e \u00e1reas afins com o intuito de debater as a\u00e7\u00f5es que estejam voltadas para a sustentabilidade de seus neg\u00f3cios, com amplo destaque \u00e0s modernos conceitos de Economia Verde, Governan\u00e7a Social e Educa\u00e7\u00e3o para Transi\u00e7\u00e3o.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?page=view&type=13&nr=822&menu=46\n15 a 18 de junho\r\nF\u00f3rum de Sustentabilidade Empresarial da Rio+20 \u2013 Inova\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o para o Futuro que Queremos\r\nEvento Paralelo\r\nEncontro de l\u00edderes empresariais para fortalecer a contribui\u00e7\u00e3o do mundo corporativo para o desenvolvimento sustent\u00e1vel\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.compact4rio.org/\n16 de Junho\r\nC\u00fapula Mundial do Turismo Verde e Economia Criativa\r\nEvento Paralelo\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?page=view&type=13&nr=890&menu=46\n16 de Junho\r\nMinera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel em Pa\u00edses Megadiversos \u2013 Gest\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica\r\nEvento Paralelo\r\nPain\u00e9is debater\u00e3o quest\u00f5es de sustentabilidade regional, normas ambientais para a ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o, os v\u00ednculos econ\u00f4micos para vincular o desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edtica para a minera\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?page=view&type=13&nr=676&menu=46\n16 e 17 de Junho\u00a0\r\nId\u00e9ias Justas: Compartilhando solu\u00e7\u00f5es para um planeta sustent\u00e1vel\r\nEvento Paralelo\r\nProfissionais, pol\u00edticos, ativistas, empres\u00e1rios e pesquisadores que trabalham para um mundo mais verde, dividir conhecimento e experi\u00eancia. O evento ser\u00e1 uma combina\u00e7\u00e3o de sess\u00f5es plen\u00e1rias, mesas-redondas, semin\u00e1rios, workshops e networking.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0www.fairideas.org.\n16 a 19 de junho\r\nDi\u00e1logos para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\r\nEvento Oficial\r\nEvento com representantes da sociedade civil (setores privado, ONGs, comunidade cient\u00edfica, entre outros) para debate sobre temas priorit\u00e1rios relacionados ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. N\u00e3o haver\u00e1 participa\u00e7\u00e3o de governos ou ag\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es Unidas. As recomenda\u00e7\u00f5es que resultarem dos Di\u00e1logos ser\u00e3o levadas diretamente aos Chefes de Estado e de Governo presentes no Segmento de Alto N\u00edvel entre os dias 20 e 22 de junho.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?page=view&nr=596&type=13&menu=23\n16 a 19 de Junho\r\nISEE 2012: Economia Ecol\u00f3gica Rio +20: Contribui\u00e7\u00f5es e desafios para uma economia verde\r\nEvento Paralelo\r\nO encontro ir\u00e1 abordar a economia ecol\u00f3gica e a pol\u00edtica ambiental, promovendo um di\u00e1logo com a C\u00fapula atrav\u00e9s de um painel ministerial final e a participa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos. O objetivo \u00e9 contribuir para a concep\u00e7\u00e3o de alternativas inovadoras, e para a melhor compreens\u00e3o dos sistemas ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.isee2012.org/\n16 a 19 de Junho\u00a0\r\nConfer\u00eancia Global dos Povos Ind\u00edgenas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\r\nEvento Paralelo\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?page=view&type=13&nr=628&menu=46\n17 a 19 de junho\r\nCongresso Mundial sobre Justi\u00e7a, Governan\u00e7a e Direito para a Sustentabilidade Ambiental\r\nEvento Paralelo\r\nReuni\u00e3o de chefes do Judici\u00e1rio, magistrados de alto n\u00edvel, advogados-gerais, procuradores auditores-gerais sobre governan\u00e7a e responsabiliza\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es relacionadas ao papel da lei na promo\u00e7\u00e3o dos objetivos do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0http://www.unep.org/dec/worldcongress/index.asp\n17 a 19 de junho\r\nC\u00fapula Parlamentar Mundial de Legisladores\r\nEvento Paralelo\r\nC\u00fapula de legisladores que busca conduzir os compromissos internacionais para a legisla\u00e7\u00e3o nacional, al\u00e9m de fiscalizar o cumprimento das propostas feitas pelos governos.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0http://www.globeinternational.info/2011/rio-2012-globe-to-host-1st-world-summit-of-legislators/\n17 a 19 de Junho\r\nWorld YMCA Di\u00e1logo de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\r\nA Alian\u00e7a Mundial das YMCAs ir\u00e1 realizar uma atividade de capacita\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para jovens l\u00edderes de diferentes partes do mundo. O objetivo \u00e9 preparar jovens l\u00edderes para uma participa\u00e7\u00e3o significativa na Rio +20 e para compartilhar o conhecimento sobre algumas das iniciativas em curso realizadas por YMCAs em todo o mundo.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.ymca.int/\n18 de junho\r\nEventos Especiais sobre Cidades Sustent\u00e1veis\r\nEvento Paralelo\r\nS\u00e9rie de eventos e confer\u00eancias dirigidas ao p\u00fablico em geral e aos meios de comunica\u00e7\u00e3o para discutir desafios e oportunidades das \u00e1reas urbanas no s\u00e9culo 21.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0www.unhabitat.org\n18 a 22 de junho\u00a0\r\nGlobal Town Hall (Encontro Global dos Munic\u00edpios na Rio+20)\r\nEvento Paralelo\r\nEncontro que abordar\u00e1 o tema de como tornar verde a economia urbana e como os governos locais podem melhor contribuir para os objetivos de prote\u00e7\u00e3o dos bens comuns globais, bem como melhorar os sistemas de governan\u00e7a global e local.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):http://local2012.iclei.org/fileadmin/files/GTH_Brochure/Rio_20_Global_Town_Hall_info_20120502.pdf\n19 de junho\r\nRio+Social\r\nEvento Paralelo\r\nDebate de jovens e vozes p\u00fablicas sobre como a tecnologia pode ser usada para criar uma mudan\u00e7a inspirada a partir da cidadania e das m\u00eddias digitais.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://rioplussocial.com.br/pt-br/\n19 a 21 de junho\r\nF\u00f3rum de L\u00edderes Mulheres \u2013 Igualdade de G\u00eanero, Empoderamento da Mulher e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\r\nEvento Paralelo\r\nReuni\u00e3o de mulheres chefes de Estado e de Governo e outras mulheres l\u00edderes e defensores da igualdade de g\u00eanero.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0http://www.unwomen.org\n19 a 22 de Junho\r\nPavilh\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\r\nEvento Paralelo\r\nO evento ir\u00e1 destacar o trabalho do Plano de Implementa\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Ser\u00e3o abordados os temas de mudan\u00e7a clim\u00e1tica, biodiversidade, a afirma\u00e7\u00e3o de direitos, educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, sa\u00fade ind\u00edgena, economias sustent\u00e1veis e meios de subsist\u00eancia tradicionais, entre outros.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es:\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?page=view&type=13&nr=578&menu=46\n20 a 22 de junho\r\nSegmento de Alto N\u00edvel\r\nEvento Oficial\r\nEncontro de chefes de Estado e de Governo dos pa\u00edses-membros das Na\u00e7\u00f5es Unidas para as negocia\u00e7\u00f5es finais.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0http://www.uncsd2012.org/rio20/index.html\u00a0\n21 de junho\r\nEvento Especial sobre a Iniciativa do Secret\u00e1rio-Geral da ONU de Energia Sustent\u00e1vel para Todos\r\nEvento Paralelo\r\nCompromissos estrat\u00e9gicos multissetoriais dever\u00e3o ser anunciados em temas como acesso a energia, efici\u00eancia energ\u00e9tica e solu\u00e7\u00f5es de energia renov\u00e1vel, com a participa\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio-Geral da ONU, Ban Ki-moon.\r\nMais informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0http://www.sustainableenergyforall.org/\n21 de junho\r\nEvento Especial sobre o Relat\u00f3rio do Painel do Secret\u00e1rio-Geral da ONU sobre Sustentabilidade Global\r\nEvento Paralelo\r\nOs membros do Painel de Alto N\u00edvel sobre Sustentabilidade Global apresentar\u00e3o as principais recomenda\u00e7\u00f5es feitas em seu relat\u00f3rio ao Secret\u00e1rio-Geral da ONU, Ban Ki-moon.\r\nMais Informa\u00e7\u00f5es (em ingl\u00eas):\u00a0http://www.un.org/gsp\n]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53827", "description": "Foto Divulga\u00e7\u00e3o - Avenida S\u00e3o Jer\u00f4nimo, \u00f3leo sobre telaCerrado e Amaz\u00f4nia se encontram em museus cariocas. Como parte dos eventos paralelos da\u00a0Rio + 20, Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel,\u00a0que\u00a0come\u00e7a\u00a0hoje \u00a0at\u00e9 o dia 22 [...]]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 12:00:48 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "252", "title": "Museus cariocas no Rio+20", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53827/museus-cariocas-no-rio20/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53827/museus-cariocas-no-rio20/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Foto Divulga\u00e7\u00e3o - Avenida S\u00e3o Jer\u00f4nimo, \u00f3leo sobre telaCerrado e Amaz\u00f4nia se encontram em museus cariocas. Como parte dos eventos paralelos da\u00a0Rio + 20, Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel,\u00a0que\u00a0come\u00e7a\u00a0hoje \u00a0at\u00e9 o dia 22 de junho na cidade, contar\u00e1 com duas exposi\u00e7\u00f5es: uma no CCBB e outra no MAM, dois dos mais importantes museus do Rio.\nDesde o dia 28 de maio de 2012, o CCBB-Rio sedia a exposi\u00e7\u00e3o \u201cAmaz\u00f4nia, ciclos de modernidade\u201d, com curadoria de Paulo Herkenhoff. A mostra apresenta a hist\u00f3ria da modernidade na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, com cerca de 300 obras, desde o s\u00e9culo 18 at\u00e9 os dias atuais.A exposi\u00e7\u00e3o apresenta a cultura visual da floresta, sua arte e particularidades antropol\u00f3gicas. S\u00e3o mil metros quadrados ocupados por fotografias, pinturas, aquarelas, desenhos, esculturas, objetos, v\u00eddeos e documentos raros. Na rotunda, uma instala\u00e7\u00e3o de arte popular criada por artes\u00e3os de Parintins mostra uma grande \u00e1rvore onde se encontram animais da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, arbustos do a\u00e7a\u00ed e do guaran\u00e1.\nFoto Divulga\u00e7\u00e3o - Estradas de seringas (1984) - no CCBB\nA primeira sala da exposi\u00e7\u00e3o trata do estranhamento que \u00e9 se aventurar na floresta. O visitante \u00e9 recebido numa sala escurecida uma cena em que o \u00edndio Ym\u00e1 Nhandehetama discorre sobre a condi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena no Brasil. Uma pintura de Emmanuel Nassar e uma escultura de Frans Krajcberg apontam para as afli\u00e7\u00f5es da natureza amaz\u00f4nica, uma imagem de Serra Pelada de Sebasti\u00e3o Salgado fixam o imagin\u00e1rio da cena b\u00edblica monumental da explora\u00e7\u00e3o do ouro. O imagin\u00e1rio amaz\u00f4nico, com seus fantasmas constru\u00eddos sobre a natureza est\u00e1 numa pintura de Fl\u00e1vio-Shir\u00f3 e na escultura de Maria Martins.\nA sala do Iluminismo apresenta cerca de 100 obras do acervo da Funda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional. Mapas raros, desenhos originais de Alexandre Rodrigues Ferreira e Antonio Landi, al\u00e9m de maquetes do Museu Naval e obras de Adriana Varej\u00e3o e Marcone Moreira. Destaque ainda para a sala reservada do Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi (Museu Goeldi), que mostra a transi\u00e7\u00e3o para uma Amaz\u00f4nia moderna, sob o impacto do evolucionismo e de outras teorias (nova ci\u00eancia) e tamb\u00e9m da Antropologia na constitui\u00e7\u00e3o do saber. O espectador fica diante de uma ci\u00eancia sobre a Amaz\u00f4nia e feita na Amaz\u00f4nia.\nFoto Divulgac\u00e3o - Quando todos Calam, de Berna Reale 2009\nCerrado em debate\r\nO artista pl\u00e1stico Siron Franco promover\u00e1 um videoinstala\u00e7\u00e3o multissensorial gratuita no Museu de Arte Moderna (MAM), centro do Rio, de 12 a 23 de junho. A mostra \u201cBrasil Cerrado\u201d foi criada especialmente a Rio+20, a pedido da ministra do Meio Ambiente Izabella Teixeira.\r\n\r\nFoto Divulga\u00e7\u00e3o - Exposi\u00e7\u00e3o Brasil Cerrado - Siron Franco\nSer\u00e3o mais de 600 metros quadrados de \u00e1rea montada do sal\u00e3o principal do museu, distribu\u00eddas em quatro salas e dois mega pain\u00e9is. A exposi\u00e7\u00e3o contar\u00e1 com sonoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, aplica\u00e7\u00e3o de ess\u00eancias espec\u00edficas do Cerrado brasileiro e a presen\u00e7a de elementos sensoriais como \u00e1gua e calor nos diferentes ambientes.\nA destrui\u00e7\u00e3o que assola o cerrado d\u00e1 a t\u00f4nica da segunda parte da instala\u00e7\u00e3o. A sensa\u00e7\u00e3o de perda e de urg\u00eancia fica clara e o visitante passa a entender as necessidades imperativas das a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental do bioma do Cerrado, o segundo maior do pa\u00eds. \u201cA inten\u00e7\u00e3o \u00e9 provocar conforto e desconforto. Apresento o acolhimento que a natureza nos proporciona e tamb\u00e9m a destrui\u00e7\u00e3o que o homem vem causando\u201d, afirma Siron Franco.\nSERVI\u00c7O\u00a0:\r\n\u201cAmaz\u00f4nia, ciclos de modernidade\u201d\r\nCentro Cultural Banco do Brasil - CCBB RJ\r\nRua Primeiro de Mar\u00e7o, 66. Centro\r\nTel: 21 3808-2020\r\nTer\u00e7a a domingo, 9h \u00e0s 21h\r\nAt\u00e9 22 de julho\r\nEntrada gratuita\n\u201cExposi\u00e7\u00e3o Brasil Cerrado\u201d \u2013 Siron Franco\r\nMuseu de Arte Moderna (MAM)\r\nAv. Infante Dom Henrique 85 - Parque do Flamengo\r\nTel: 21 2240-4944\r\n12 a 23 de junho\r\nSegunda a sexta, 11h \u00e0s 18h /s\u00e1bados, domingos e feriados, 11h \u00e0s 19h\r\nEntrada gratuita\r\n\u00a0Fonte: IG]]>", "postid": "", "categoryid": "1705"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53766", "description": "\u00a9 Daici Ano Este \u00e9 um projeto de renova\u00e7\u00e3o dum edif\u00edcio, de 40 anos, de concreto armado, que originalmente abrigava espa\u00e7os de escrit\u00f3rios e armaz\u00e9ns do subsolo at\u00e9 o segundo andar e espa\u00e7os residenciais no terceiro pavimento.]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 11:00:24 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "4487", "title": "Casa em Megurohoncho / TORAFU ARCHITECTS", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53766/casa-em-megurohoncho-torafu-architects/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53766/casa-em-megurohoncho-torafu-architects/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Daici Ano \u00a9 Daici Ano\r\n\r\nEste \u00e9 um projeto de renova\u00e7\u00e3o dum edif\u00edcio, de 40 anos, de concreto armado, que originalmente abrigava espa\u00e7os de escrit\u00f3rios e armaz\u00e9ns do subsolo at\u00e9 o segundo andar e espa\u00e7os residenciais no terceiro pavimento.\r\n\r\n\u00a9 Daici Ano\r\n\r\nO projeto focou no exterior do edif\u00edcio e nos alojamentos do 2\u00ba e 3\u00ba pavimento. A segunda fase do projeto era o de converter os usos do subsolo e do primeiro andar em espa\u00e7os comerciais.\r\n\r\n\u00a9 Daici Ano\r\n\r\nPrimeiro, todas as parti\u00e7\u00f5es interiores foram feitas para liberar espa\u00e7os. Acima das casas vizinhas, o 3\u00ba andar \u00e9 bem iluminado e acomoda o espa\u00e7o de viv\u00eancia, enquanto o 2\u00ba andar oferece, comparativamente, espa\u00e7os mais privados.\r\n\r\n\u00a9 Daici Ano\r\n\r\nUma abertura foi feita no centro do 3\u00ba pavimento e uma grande pe\u00e7a de mob\u00edlia com uma escada embutida foi colocada diretamente abaixo dela, indicando uma linha de fluxo no interior do edif\u00edcio. O mobili\u00e1rio est\u00e1 ligeiramente fora do centro, conjugando divis\u00f5es de maior liberdade ao conjunto criando, assim, espa\u00e7os com diferentes personalidades.\r\n\r\n\u00a9 Daici Ano\r\n\r\nNo topo desta pe\u00e7a do mobili\u00e1rio que conecta os andares superior e inferior, h\u00e1 uma pequena entrada para um novo pequeno n\u00edvel criado.\r\n\r\n\u00a9 Daici Ano\r\n\r\nAo fazer a \u201cbay window\u201d no 2\u00ba andar, esta serve como uma grande mesa ou como elemento reestruturador da varanda no 3\u00ba andar num espa\u00e7o que conduz \u00e0 entrada, h\u00e1 o esfor\u00e7o de criar novos elementos que coexistam com os j\u00e1 existentes do pr\u00e9dio e, assim, juntos configurarem um sentimento geral de unidade.\r\n\r\n\u00a9 Daici Ano]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53734", "description": "Projeto Premiado na Bienal Iberoamericana de Arquitetura e Urbanismo VIII BIAU, Pesquisa Aplicada\r\nJos\u00e9 Mar\u00eda Ezquiaga, Juan Herreros, Salvador P\u00e9rez Arroyo Arquitectos\r\n\r\n]]>", "pubdate": "Wed, 13 Jun 2012 01:00:49 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5018", "title": "Novo urbanismo de transforma\u00e7\u00e3o e reciclagem: Projeto Madrid Centro", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53734/novo-urbanismo-de-transformacao-e-reciclagem-projeto-madrid-centro/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53734/novo-urbanismo-de-transformacao-e-reciclagem-projeto-madrid-centro/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "O Projeto Estrat\u00e9gico para o Centro de Madrid realizado pela iniciativa da Prefeitura da Capital constituiu a oportunidade de ensaiar um novo enfoque urban\u00edstico capaz de afrontar os desafios derivados da globaliza\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e transforma\u00e7\u00f5es. A estrutura do Projeto Madrid Centro \u00e9 organizada como sintaxe inovadora de conceitos e pol\u00edticas urban\u00edsticas capazes de reinventar/reinterpretar a cidade conforme princ\u00edpios de responsabilidade social, cultural e ambiental.\r\nMadrid evoluiu desde macrocefalia centralizadora \u00e0 perda de peso relativo a respeito do entorno metropolitano. Na \u00faltima d\u00e9cada, a cidade seguiu o caminho do modelo urbano anglo-sax\u00e3o: crescente tend\u00eancia \u00e0 suburbaniza\u00e7\u00e3o metropolitana, primeiro das fam\u00edlias e em segundo momento das institui\u00e7\u00f5es e atividades econ\u00f4micas. Este processo \u00e9 particularmente preocupante quando se refere \u00e0s atividades mais inovadoras. O alojamento no centro manifesta uma heterogeneidade marcada. Convivem processos de moderniza\u00e7\u00e3o e de entrincheiramento de grandes bols\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o estrutural. Em s\u00edntese, pode-se afirmar que a \u201cbolha\u201d imobili\u00e1ria experimentada durante a \u00faltima d\u00e9cada se manifestou no Centro numa polariza\u00e7\u00e3o dos processos de \u201cgentrifica\u00e7\u00e3o\u201d (atra\u00e7\u00e3o de rendas altas suburbanas a arredores de qualidade reabilitada) e de \u201cguetiza\u00e7\u00e3o\u201d (consolida\u00e7\u00e3o de grandes bols\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o residencial vinculadas \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o, particularmente aquela de car\u00e1ter irregular).\r\nEm rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o p\u00fablico e paisagem \u00e9 detectado um processo de banaliza\u00e7\u00e3o e perda de identidade associado \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano gerado pela preemin\u00eancia do autom\u00f3vel.\r\n\r\nDa expans\u00e3o \u00e0 reciclagem.\n\u00c1reas de reciclagem e revitaliza\u00e7\u00e3o\r\n\r\nA natureza dos problemas do Centro de Madrid demanda profundas mudan\u00e7as tanto nos objetivos como no objeto de Projeto: da expans\u00e3o e crescimento indiscriminado \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o, reabilita\u00e7\u00e3o e reciclagem dos tecidos, infraestruturas e atividades existentes; da ordena\u00e7\u00e3o do solo \u00e0 melhora da qualidade de vida dos cidad\u00e3os.\r\nEstes novos ingredientes demandam reorientar o car\u00e1ter dos Planos e os Projeto Urbanos para convert\u00ea-los em instrumentos verdadeiramente estimulantes, flex\u00edveis e abertos \u00e0 inova\u00e7\u00e3o; capazes de abordar os desafios emergentes das cidades contempor\u00e2neas \u2013 a incorpora\u00e7\u00e3o ativa da Natureza, a sustentabilidade energ\u00e9tica, as formas alternativas de mobilidade \u2013 sem perder de vista a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades de qualidade de vida e coes\u00e3o social \u2013 sa\u00fade, acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o \u2013 e a sensibilidade do local \u2013 a historia e a geografia \u00fanica de cada lugar, as capacidades criativas inerentes \u00e0s culturas e os recursos locais, os valores identit\u00e1rios tang\u00edveis e intang\u00edveis.\r\nO projeto Madrid Centro, como perspectiva estrat\u00e9gica, come\u00e7a a partir do valor do capital social, econ\u00f4mico, espacial e simb\u00f3lico do Centro de Madrid e o entendimento da cidade desde os processos reais que a configuram e n\u00e3o a partir da superestrutura normativa. Adotando, alternativamente, um estilo de gest\u00e3o aberto no marco de estrat\u00e9gias \u201cfortes\u201d, capazes de suscitar um amplo respaldo social.\r\n\r\nO espa\u00e7o p\u00fablico como sistema organizador, refer\u00eancia identit\u00e1ria e elemento mediador entre a cidade e seus habitantes.\nSistema de organiza\u00e7\u00e3o\r\n\r\n\u00c9 necess\u00e1rio reinventar o espa\u00e7o p\u00fablico local como grande argumento da transforma\u00e7\u00e3o urbana. O Projeto Estrat\u00e9gico parte do convencimento da qualidade do espa\u00e7o p\u00fablico e \u00e9 o catalisador mais relevante para desencadear a transforma\u00e7\u00e3o da cidade. Em consequ\u00eancia, \u00e9 imprescind\u00edvel a reinven\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico desde a perspectiva da limita\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o da preemin\u00eancia do autom\u00f3vel privado e a recupera\u00e7\u00e3o da rua como espa\u00e7o cidad\u00e3o para a mobilidade dos pedestres e ciclistas, a atividade econ\u00f4mica, o descanso e o encontro. Trabalhar a inter-rela\u00e7\u00e3o entre a rua e o edif\u00edcio oferece a oportunidade de explorar o potencial de um tecido rico em espa\u00e7o dispon\u00edvel e abre tamb\u00e9m a possibilidade de repensar as fun\u00e7\u00f5es, densidades e configura\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do loteamento urbano ou de seus quarteir\u00f5es.\r\n\r\nA naturaliza\u00e7\u00e3o da cidade como estrat\u00e9gia ativa de constru\u00e7\u00e3o da nova paisagem urbana.\nNaturaliza\u00e7\u00e3o da cidade\r\n\r\nO Projeto Estrat\u00e9gico concede uma import\u00e2ncia capital \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria geogr\u00e1fica da cidade. A topografia original, os cursos d\u2019\u00e1gua e outros aspectos naturais, s\u00e3o ofuscados com frequ\u00eancia pelo predom\u00ednio da homogeneiza\u00e7\u00e3o construtiva e a mobilidade.\r\n\r\nSistema de mobilidade\r\n\r\nO Projeto prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um novo sistema verde local vertebrado em torno \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do rio Manzanares, que por sua vez constitui o v\u00ednculo com os grandes espa\u00e7os naturais da regi\u00e3o de Madrid. Esta estrat\u00e9gia articula a conex\u00e3o das grandes pe\u00e7as verdes do interior da Almendra Central de Madrid atrav\u00e9s duma trama capilar de ruas verdes e pequenas pra\u00e7as que configuram verdadeiros corredores ambientais no interior da cidade, que seriam refor\u00e7ados com a incorpora\u00e7\u00e3o da natureza ao pr\u00f3prio tecido constru\u00eddo: jardins verticais e coberturas verdes.\r\n\r\nMadrid h\u00edbrida\r\n\r\nComo resposta aos processos emergentes de suburbaniza\u00e7\u00e3o o projeto promove salvaguardar a localiza\u00e7\u00e3o da centralidade institucional, cultural e coorporativa, entendida como \u201cativa\u201d da cidade em seu conjunto e da regi\u00e3o metropolitana. Para isso, o Projeto opta por uma \u201cMadrid h\u00edbrida\u201d, defendendo a integra\u00e7\u00e3o das mais amplas delibera\u00e7\u00f5es das atividades econ\u00f4micas (tradicionais e inovadoras) e comerciais integradas nos tecidos residenciais. Compreendendo que esta mescla constitui a base da complexidade urbana, o Projeto aposta, igualmente, por fazer fact\u00edvel a implanta\u00e7\u00e3o de atividades inovadoras assumindo a dimens\u00e3o econ\u00f4mica que a cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica cultural e art\u00edstica tem nas metr\u00f3poles contempor\u00e2neas.\r\n\r\nConstruir a identidade desde o reconhecimento da pluralidade duma cidade complexa.\r\n\r\nO Projeto atribui ao Centro um papel essencial na conforma\u00e7\u00e3o duma identidade compartilhada. O Centro constitui a refer\u00eancia e o espa\u00e7o comum para o conjunto dos cidad\u00e3os de Madrid. Historicamente, esta qualidade tem sido fortalecida pela presen\u00e7a e capacidade de atra\u00e7\u00e3o dos grandes equipamentos e espa\u00e7os p\u00fablicos singulares. O projeto pretende conservar esta atividade e o complementar com uma \u201cMadrid pr\u00f3xima\u201d, em outras palavras, com a potencialidade do mosaico de identidades locais vinculadas aos espa\u00e7os sociais diferenciados que hoje conformam a cidade.\r\n\r\nMatriz de resultados\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "42"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53749", "description": "\u00a9 Fernando AldaTrata-se da restaura\u00e7\u00e3o, reforma e amplia\u00e7\u00e3o da Antiga Prefeitura de Baeza. O conjunto est\u00e1 situado no centro hist\u00f3rico e possui um ar renascentista \u2013 atribu\u00eddo \u00e0 escola de Vandelvira \u2013 e uma escada imperial que deveriam ser conservados. O resto do edif\u00edcio eram amplia\u00e7\u00f5es mal conservadas e de nenhum interesse.]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 23:00:09 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "5023", "title": "C\u00e2mara Municipal de Baeza / Viar Estudio", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53749/camara-municipal-de-baeza-viar-estudio/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53749/camara-municipal-de-baeza-viar-estudio/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Fernando AldaTrata-se da restaura\u00e7\u00e3o, reforma e amplia\u00e7\u00e3o da Antiga Prefeitura de Baeza. O conjunto est\u00e1 situado no centro hist\u00f3rico e possui um ar renascentista \u2013 atribu\u00eddo \u00e0 escola de Vandelvira \u2013 e uma escada imperial que deveriam ser conservados. O resto do edif\u00edcio eram amplia\u00e7\u00f5es mal conservadas e de nenhum interesse.\r\n\r\nPlanta pavimento t\u00e9rreo\r\n\r\nO projeto para a C\u00e2mara Municipal de Baeza estabeleceu, desde o concurso, uma determinada rela\u00e7\u00e3o com o edif\u00edcio hist\u00f3rico. Por isto, a transforma\u00e7\u00e3o do conjunto foi entendida como parte de uma dura\u00e7\u00e3o, como cont\u00ednuo processo de troca, onde a nova atua\u00e7\u00e3o surge como substrato do que como um \u00faltimo sedimento do tempo que o edif\u00edcio construiu. A reflex\u00e3o sobre a condi\u00e7\u00e3o temporal da arquitetura foi, desde a primeira abordagem do projeto, fundamental.\r\n\r\n\u00a9 Fernando Alda\r\n\r\nA arquitetura (hist\u00f3rica) est\u00e1 carregada de superposi\u00e7\u00f5es, acumulando muitas a\u00e7\u00f5es, o que poder\u00edamos chamar da \u201cdur\u00e9e\u201d da arquitetura. Segundo Henri Bergson a \u00faltima realidade, n\u00e3o o ser, nem o ser cambiante, mas o cont\u00ednuo processo de trocas, ao qual denominou \u201cdur\u00e9e\u201d. A arquitetura tem uma maneira de ser no tempo, um dever que perdura, uma troca que \u00e9 sua pr\u00f3pria subst\u00e2ncia.\r\n\r\n\u00a9 Fernando Alda\r\n\r\nO projeto para Baeza se inscreve dentro deste conceito de \u201cdur\u00e9e\u201d da arquitetura. Projeta-se pensando na condi\u00e7\u00e3o aditiva da situa\u00e7\u00e3o, na qualidade de troca como subst\u00e2ncia do projeto e como parte duma forma de ser do edif\u00edcio no tempo. N\u00e3o se trata de restaurar e construir uma pe\u00e7a nova. Atua-se construindo um substrato a mais.\r\nAs adi\u00e7\u00f5es, o comportamento no tempo, em definitivo, a vida dos edif\u00edcios n\u00e3o \u00e9 plana e \u00e9 a mem\u00f3ria, nossa mem\u00f3ria e mais ainda, a mem\u00f3ria coletiva, que ativa diferentes interpreta\u00e7\u00f5es.\r\n\r\n\u00a9 Fernando Alda\r\n\r\nO conceito de Bergson da \u201cdur\u00e9e\u201d \u00e9 amplo e ligado a ele est\u00e1 tamb\u00e9m o que poder\u00edamos chamar de estado misto de percep\u00e7\u00e3o/recorda\u00e7\u00e3o, dif\u00edcil de dissociar. A mem\u00f3ria, portanto, faz com que o tempo n\u00e3o seja algo instant\u00e2neo e o outorga uma dura\u00e7\u00e3o. As recorda\u00e7\u00f5es \u2013 ligadas aos processos de trocas sucessivas \u2013 da mem\u00f3ria relacionam os instantes entre si e intercalam o passado no presente. Este estado misto \u2013 percep\u00e7\u00e3o/recorda\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 o que nos faz ver as coisas como uma continuidade, como um n\u00f3 de rela\u00e7\u00f5es. Para ele, quando pensamos, projetamos ou constru\u00edmos, imprimimos nossa mem\u00f3ria \u2013 que tamb\u00e9m \u00e9 dura\u00e7\u00e3o \u2013 nos objetos e arquitetura o que \u00e9, ent\u00e3o, uma forma de inscrever o tempo na mat\u00e9ria.\r\n\r\n\u00a9 Fernando Alda\r\n\r\nA pegada do homem \u2013 material ou especulativa \u2013 em cada objeto manipulado nos situa num lugar do tempo, porque ao construir, empilhar, pegar ou derramar, trocamos o tempo geol\u00f3gico, industrial ou po\u00e9tico da mat\u00e9ria e a fazemos humana, nossa, inscrevendo nela nosso tempo vital e conceitual.\r\n\r\n\u00a9 Fernando Alda\r\n\r\nTamb\u00e9m, desde o concurso foram levantadas outras quest\u00f5es.\r\nComo entender o edif\u00edcio hist\u00f3rico?\r\nA resposta surgiu lentamente, pensamos o edif\u00edcio como fragmento, como um elemento introvertido, sem capacidade de gerar/sugerir, de definir uma pr\u00f3pria estrutura. Ent\u00e3o, a estrat\u00e9gia foi a seguinte: limpar os anexos, aceitar o edif\u00edcio hist\u00f3rico como \u201cpeda\u00e7o\u201d interminado e o envolver com novas constru\u00e7\u00f5es.\r\nO edif\u00edcio hist\u00f3rico \u2013 fragmento \u2013 n\u00e3o gera um novo edif\u00edcio, \u00e9 a l\u00f3gica da cidade que o gera e envolve, veste, o fragmento existente, \u00e9 o crescimento espont\u00e2neo da cidade, a estrutura org\u00e2nica dos p\u00e1tios que a abra\u00e7a.\r\nA cidade, com sua l\u00f3gica de p\u00e1tios, luzes, sombras e esquinas, cresce, \u201ccomo um filho ajudando seu pai cansado\u201d. Uma rela\u00e7\u00e3o \u201cfraternal\u201d.\r\nLogo, \u00e9 fundamental o \u201cdesenho\u201d dos p\u00e1tios \u2013 como a execu\u00e7\u00e3o do ataurique pintado em vermelho-ocre sobre fundo branco \u2013 dos novos espa\u00e7os, dos cheios e vazios, criando e recriando novos lugares, interiores ou exteriores. Cores sobre o fundo neutro, branco, pedra, \u00e1rvores, sombras, \u00e1gua...\r\n\r\nFachada e corte\r\n\r\nNo conjunto existem tr\u00eas partes:\r\n\n-\u00a0 O existente; o edif\u00edcio/fragmento hist\u00f3rico, cont\u00e9m a parte representativa e pol\u00edtica (plen\u00e1rio, prefeitura, grupos pol\u00edticos, salas de exposi\u00e7\u00f5es e confer\u00eancias);\n- O novo; abriga escrit\u00f3rios, zonas de uso comum e atendimento ao p\u00fablico (\u00e1rea administrativa, obras e urbanismo, servi\u00e7os gerais);\n- O vazio; um novo espa\u00e7o p\u00fablico, distribuidor e lugar de espera e estar.\n\nFachada e corte\r\n\r\nSe Baeza \u00e9 uma cidade constru\u00edda basicamente em pedra, o branco, o barro \u00e9 pontual. A pedra \u00e9 monumento, o branco n\u00e3o. O edif\u00edcio existente \u00e9 de pedra, o branco \u00e9 o novo, que valoriza o existente.\r\nO feito da restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 parte do processo, o importante \u00e9 a forma de atua\u00e7\u00e3o no conjunto, a inten\u00e7\u00e3o de construir uma nova capa. A ideia do projeto tem sua origem na leitura da situa\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e a resposta surge da\u00ed. Por isto a quest\u00e3o da restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 uma parte al\u00e9m do processo.\r\nA escada do edif\u00edcio de escrit\u00f3rios \u00e9 a pe\u00e7a mais importante da nova parte do edif\u00edcio. \u00c9 em ideia, uma escada \u201crenascentista/barroca\u201d. O efeito buscado \u00e9 o de uma sensa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a olhar de soslaio e vislumbrar os reticulados. O espa\u00e7o se ilumina atrav\u00e9s das claraboias (norte sul) onde a luz penetra sobre duas superf\u00edcies douradas, vibrantes. A escada, escura, colocada no vazio, desembarca em n\u00edveis banhados pela luz dourada.\r\nDuas fontes marcam o p\u00e1tio. S\u00e3o lugares para estar, lugares p\u00fablicos, com \u00e1rvores, bancos, sombras e o som d\u2019\u00e1gua.]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53551", "description": "\u00a9 Cortesia da \u00c1baton ArquitecturaEsta casa emparelhada forma parte de um conjunto de oito resid\u00eancias. A casa est\u00e1 implantada sobre um bosque de Azinheiras, que n\u00e3o permitia liberar o terreno para [...]]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 21:00:35 +0000", "dc:creator": "Gica Fernandes", "tagid": "52", "title": "Casa C-51 / \u00c1baton Arquitectura", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53551/casa-c-51-abaton-arquitectura/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53551/casa-c-51-abaton-arquitectura/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Cortesia da \u00c1baton ArquitecturaEsta casa emparelhada forma parte de um conjunto de oito resid\u00eancias.\r\n\r\n\u00a9 Cortesia da \u00c1baton Arquitectura\r\n\r\nA casa est\u00e1 implantada sobre um bosque de Azinheiras, que n\u00e3o permitia liberar o terreno para o jardim. Isto condicionou a posi\u00e7\u00e3o da casa e sua vincula\u00e7\u00e3o com o exterior.\r\n\r\nPlantas\r\n\r\nForam abertas grandes janelas que funcionam como quadros no interior, e foram projetados terra\u00e7os-mirantes no piso mais alto. Os distintos espa\u00e7os interiores se conformam atrav\u00e9s de mudan\u00e7as de altura no pavimento e teto.\r\n\r\n\u00a9 Cortesia da \u00c1baton Arquitectura\r\n\r\nA escada de concreto aparente \u00e9 a protagonista fundamental desta resid\u00eancia, j\u00e1 que funciona como eixo de comunica\u00e7\u00e3o vertical e como um potente polo de atra\u00e7\u00e3o visual no hall, na sala e na cozinha. Al\u00e9m disso, distribui os espa\u00e7os e exagera o desn\u00edvel pr\u00f3prio do terreno.\r\n\r\n\u00a9 Cortesia da \u00c1baton Arquitectura\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "41"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53730", "description": "Divulga\u00e7\u00e3oA Floornature lhe d\u00e1 a oportunidade de apresentar seu projeto em um evento paralelo a XIII Bienal de Arquitetura de Venza, vivendo-a como protagonista. Podem participar os [...]]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 20:00:00 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5012", "title": "Next Ladmark: Concurso Internacional para Jovens Arquitetos -  Veneza 2012", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53730/next-ladmark-concurso-internacional-para-jovens-arquitetos-veneza-2012/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53730/next-ladmark-concurso-internacional-para-jovens-arquitetos-veneza-2012/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Divulga\u00e7\u00e3oA Floornature lhe d\u00e1 a oportunidade de apresentar seu projeto em um evento paralelo a XIII Bienal de Arquitetura de Venza, vivendo-a como protagonista. Podem participar os arquitetos formados a partir de 1 de janeiro de 2000, apresentando sua candidatura em uma das categorias do programa:\nOpera Prima: na qual ser\u00e3o premiadas obras arquitet\u00f4nicas e interven\u00e7\u00f5es urbanas executadas.\r\n\r\nInvestiga\u00e7\u00e3o: na qual ser\u00e3o premiados aqueles projetos e requalifica\u00e7\u00f5es urbanas que n\u00e3o foram realizadas, teses de conclus\u00e3o de curso, ou ensaios te\u00f3ricos.\r\n\r\nOs ganhadores de ambas as categorias v\u00e3o \u00e0 Veneza como convidados da Floornature, sendo protagonistas do evento Next Landmark, durante a inaugura\u00e7\u00e3o da Bienal.\r\n\r\nPara participar \u00e9 necess\u00e1rio registrar-se e baixar a obra apresentada at\u00e9 o dia 30 de junho no site contest.floornature.com , na se\u00e7\u00e3o Opera Prima ou Investiga\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "1705"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53720", "description": "\u00a9 DPA/ADAGPLocalizada em\u00a0N\u00e1poles, a Piazza Garibaldi, desenhada por\u00a0Dominique Perrault Architecture, \u00e9 um dos centros de transporte mais importante e complexo dentro do sistema de transportes. Este projeto de [...]]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 19:00:29 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "5010", "title": "Piazza Garibaldi / Dominique Perrault Architecture", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53720/piazza-garibaldi-dominique-perrault-architecture/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53720/piazza-garibaldi-dominique-perrault-architecture/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 DPA/ADAGPLocalizada em\u00a0N\u00e1poles, a Piazza Garibaldi, desenhada por\u00a0Dominique Perrault Architecture, \u00e9 um dos centros de transporte mais importante e complexo dentro do sistema de transportes. Este projeto de infraestrutura, que inclui uma esta\u00e7\u00e3o de metr\u00f4, oferece a oportunidade de atualizar este espa\u00e7o urbano vivo. Mais imagens e descri\u00e7\u00e3o dos arquitetos ap\u00f3s o intervalo.\r\n\r\n\u00a9 DPA/ADAGP\r\n\r\nDuas esta\u00e7\u00f5es compartilham a Piazza: o espa\u00e7o aberto, composta por parques urbanos, jardins luxuriantes, grandes lagos, uma \u00e1rea protegida, um hipogeu coberto com uma grande p\u00e9rgula e um passeio aberto com boutiques que alinham ambos os lados. Embora estruturalmente e materialmente diferente, a nova cobertura comp\u00f5e com o alinhamento e a extens\u00e3o do telhado da esta\u00e7\u00e3o central.\r\n\r\n\u00a9 DPA/ADAGP\r\n\r\nComposto por uma s\u00e9rie de oito \u00e1rvores met\u00e1licas, em varia\u00e7\u00f5es simples de tr\u00eas padr\u00f5es, cria-se uma estrutura semelhante a um aglomerado nodoso e bambus flex\u00edveis. A cobertura \u00e9 uma vasta superf\u00edcie prism\u00e1tica composta de diferentes tipos de metal perfurado em densidades variadas, cuja apar\u00eancia se altera constantemente.\r\n\r\n\u00a9 DPA/ADAGP]]>", "postid": "", "categoryid": "41"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53508", "description": "\u00a9 flickr Inmobiliaria Lares, CangasN\u00e3o gosto da arquitetura nova\r\nPorque a arquitetura nova n\u00e3o faz casas velhas\r\nN\u00e3o gosto das casas novas\r\nPorque casas novas n\u00e3o t\u00eam fantasmas]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 18:00:23 +0000", "dc:creator": "Igor Fracalossi", "tagid": "4514", "title": "Poesia e Arquitetura: Arquitetura Funcional / Mario Quintana", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53508/poesia-e-arquitetura-arquitetura-funcional-mario-quintana/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53508/poesia-e-arquitetura-arquitetura-funcional-mario-quintana/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 flickr Inmobiliaria Lares, CangasN\u00e3o gosto da arquitetura nova\r\nPorque a arquitetura nova n\u00e3o faz casas velhas\r\nN\u00e3o gosto das casas novas\r\nPorque casas novas n\u00e3o t\u00eam fantasmas\r\nE, quando digo fantasmas, n\u00e3o quero dizer essas\r\nAssombra\u00e7\u00f5es vulgares\r\nQue andam por a\u00ed...\r\n\u00c9 n\u00e3o-sei-qu\u00ea de mais sutil\r\nNessas velhas, velhas casas,\r\nComo, em n\u00f3s, a presen\u00e7a invis\u00edvel da alma... Tu nem sabes\r\nA pena que me d\u00e3o as crian\u00e7as de hoje!\r\nVivem desencantadas como uns \u00f3rf\u00e3os:\r\nAs suas casas n\u00e3o t\u00eam por\u00f5es nem s\u00f3t\u00e3os,\r\nS\u00e3o umas pobres casas sem mist\u00e9rio.\r\nComo pode nelas vir morar o sonho?\r\nO sonho \u00e9 sempre um h\u00f3spede clandestino e \u00e9 preciso\r\n(Como bem sab\u00edamos)\r\nOcult\u00e1-lo das outras pessoas da casa,\r\n\u00c9 preciso ocult\u00e1-lo dos confessores,\r\nDos professores,\r\nAt\u00e9 dos Profetas\r\n(Os Profetas est\u00e3o sempre profetizando outras coisas...)\r\nE as casas novas n\u00e3o t\u00eam ao menos aqueles longos,\r\nIntermin\u00e1veis corredores\r\nQue a Lua vinha \u00e0s vezes assombrar!]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53697", "description": "\u00a9 Felipe OrtizA casa come\u00e7a com uma ideia para um pequeno empreendimento de casas para venda. Sem cliente, nem local de entrada; e tendo em mente o ditado popular que s\u00e3o \u201cboas, bonitas e baratas\u201d. S\u00e3o constru\u00eddas com um m\u00e1ximo de tr\u00eas pessoas e possivelmente em lugares remotos, dentro de dois meses e meio pelos arquitetos-construtores.]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 17:00:24 +0000", "dc:creator": "Gica Fernandes", "tagid": "52", "title": "Casa SIP  / FOAA + NORTE", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53697/casa-sip-foaa-norte/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53697/casa-sip-foaa-norte/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Felipe OrtizA casa come\u00e7a com uma ideia para um pequeno empreendimento de casas para venda. Sem cliente, nem local de entrada; e tendo em mente o ditado popular que s\u00e3o \u201cboas, bonitas e baratas\u201d. S\u00e3o constru\u00eddas com um m\u00e1ximo de tr\u00eas pessoas e possivelmente em lugares remotos, dentro de dois meses e meio. Deve ser dito, somos arquitetos-construtores.\r\n\r\n\u00a9 Felipe Ortiz\r\n\r\nPropusemos-nos a fazer um volume com o m\u00ednimo de elementos. No sistema construtivo, na base das medidas dos pain\u00e9is SIP (Structural Insulated Panel) que se encontram no mercado. A sec\u00e7\u00e3o da casa, \u00e9 o painel de 1,22x2,44 m (parede) + o painel 1,22x4,88 m (cobertura). No jarg\u00e3o do autocad, fizemos um \u201cmirror\u201d. Dentro desta silhueta, na qual se resolve o programa.\r\n\r\n\u00a9 Felipe Ortiz\r\n\r\nExteriormente \u00e9 coberta integralmente com membrana asf\u00e1ltica, solu\u00e7\u00e3o monomaterial, igual ao sistema construtivo.\r\n\r\n\u00a9 Felipe Ortiz\r\n\r\nO espa\u00e7o resultante n\u00e3o habit\u00e1vel, do encontro da cobertura inclinada (quase 45\u00ba) com a parede vertical \u00e9 um vazio de 1,22m em toda a largura da casa: \u00c9 de dupla altura na zona p\u00fablica e nos dormit\u00f3rios permite beliches em at\u00e9 tr\u00eas n\u00edveis.\r\n\r\nCortes\r\n\r\nFinalmente, desejamos reverter com a casa o inc\u00f4modo processo de encargo \u2013 projeto \u2013 constru\u00e7\u00e3o. N\u00e3o esperamos a chamada de um cliente, nem buscamos um local, desenhamos a casa, antes, com a esperan\u00e7a de que cheguem.\r\n\r\nPlantas\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "41"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53666", "description": "EQVBlogspostO Museu Oscar Niemeyer (MON), em Curitiba, oferecer\u00e1 condi\u00e7\u00f5es especiais para visita\u00e7\u00f5es no Dia dos Namorados. Hoje quem comparecer acompanhado ao museu ser\u00e1 contemplado com um segundo [...]]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 16:00:33 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "363", "title": " Dia dos Namorados com promo\u00e7\u00f5es no Museu Oscar Niemeyer / Curitiba - PR", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53666/dia-dos-namorados-com-promocoes-no-museu-oscar-niemeyer-curitiba-pr/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53666/dia-dos-namorados-com-promocoes-no-museu-oscar-niemeyer-curitiba-pr/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "EQVBlogspostO Museu Oscar Niemeyer (MON), em Curitiba, oferecer\u00e1 condi\u00e7\u00f5es especiais para visita\u00e7\u00f5es no Dia dos Namorados. Hoje quem comparecer acompanhado ao museu ser\u00e1 contemplado com um segundo ingresso gratuito, e o casal ainda pode usufruir de um desconto de 10% em qualquer produto da loja do MON.\r\n\r\n\r\n\r\nEntre as exposi\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para visita\u00e7\u00e3o est\u00e3o:\r\n\r\n\u201cPoty, de todos n\u00f3s\u201d;\r\n\r\n\u201c1911-2011 Arte brasileira e depois, na Cole\u00e7\u00e3o Ita\u00fa\u201d;\r\n\r\n\u201cA arquitetura de Lel\u00e9: f\u00e1brica e inven\u00e7\u00e3o\u201d;\r\n\r\n\u201cSergio Camargo: Percurso escult\u00f3rico\u201d;\r\n\r\n\u201cJorge Zalszupin: Arquitetura, design e reedi\u00e7\u00e3o\u201d;\r\n\r\n\u201cAntanas Sutkus - Um olhar livre\u201d\r\n\r\n\u201cMulheres no Acervo MON\u201d\r\n\r\nTamb\u00e9m segue em cartaz a exposi\u00e7\u00e3o \u201cMasculino/Feminino/\u201d, que traz nove obras audiovisuais de cinema experimental e videoarte.\u00a0J\u00e1 na loja, os visitantes podem adquirir cat\u00e1logos, livros de arte, objetos de design e camisetas do MON.\r\n\r\nServi\u00e7o:\r\n\r\nDia dos Namorados no MON\r\n\r\nData: 12 de junho, das 10h \u00e0s 18h.\r\n\r\nIngressos: R$ 4 e R$ 2 (meia-entrada para professores e estudantes com identifica\u00e7\u00e3o)\r\n\r\nEndere\u00e7o: Rua Marechal Hermes, 999\r\n\r\nTelefone: (41) 3350-4400\r\n\r\n\r\nFonte: Globo.com]]>", "postid": "", "categoryid": "7"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53653", "description": "\u00a9 Boa MisturaH\u00e1 poucas semanas foi\u00a0lan\u00e7ado\u00a0o curta-metragem que conta a hist\u00f3ria do projeto \u00a0LUZ NAS VIELAS do coletivo Boa Mistura. Este curta-metragem foi realizado em Vila Brasil\u00e2ndia, S\u00e3o Paulo, [...]]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 15:58:32 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "4998", "title": "Curta: Luz nas Vielas / Boa Mistura", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53653/curta-luz-nas-vielas-boa-mistura/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53653/curta-luz-nas-vielas-boa-mistura/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Boa MisturaH\u00e1 poucas semanas foi\u00a0lan\u00e7ado\u00a0o curta-metragem que conta a hist\u00f3ria do projeto \u00a0LUZ NAS VIELAS do coletivo Boa Mistura. Este curta-metragem foi realizado em Vila Brasil\u00e2ndia, S\u00e3o Paulo, durante o m\u00eas de Janeiro de 2012. Forma parte da \u00a0s\u00e9rie\u00a0CROSSROADS:\u00a0Projetos de Arte Urbano Participativo, projeto que pretende intervir em comunidades menos favorecidas utilizando a arte como uma ferramenta de inspira\u00e7\u00e3o e \u00a0promotora de\u00a0mudan\u00e7as. A interven\u00e7\u00e3o foi realizada nas ruas, elementos de conex\u00e3o na trama urbano, tamb\u00e9m conhecido como vielas e becos. O di\u00e1logo com os moradores e a sua participa\u00e7\u00e3o ativa t\u00eam sido cruciais para a dire\u00e7\u00e3o do Projeto.\n\u00a9 Boa Mistura\r\n\r\nO coletivo Boa Mistura, \u00e9 formado por um grupo de artistas nascidos em Madri, Espanha. O projeto foi realizado em Vila Brasil\u00e2ndia, em S\u00e3o Paulo,que \u00a0\u00e9 uma das favelas mais caracter\u00edsticas da periferia da cidade, o projeto procura iluminar e inspirar as pequenas ruas, vielas e becos da favela, conectores \u00a0t\u00edpicos de uma favela, que muitas vezes se transformam em \u00e1reas de conflito e viol\u00eancia . Com a\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0da comunidade, e an\u00e1lise dos\u00a0espa\u00e7os\u00a0para a\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0- \u00a0foram escolhidos os conceitos: Beleza, Firmeza, Amor, Orgulho e Do\u00e7ura.\r\n\r\n\u00a9 Boa Mistura\r\n\r\nO projeto contou com a ajuda das crian\u00e7as e o resultado se v\u00ea refletido nas ruas e paredes. Atrav\u00e9s dos resultados de efeitos \u00f3pticos criou-se um novo ambiente, onde o conceito \u00a0regenera e enriquece o tecido urbano.\r\n\r\n\u00a9 Boa Mistura\nLuz nas Vielas\u00a0foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao patroc\u00ednio da Embaixada da Espanha no Brasil, os esfor\u00e7os do artista pl\u00e1stico \u00a0Jaime Prades \u00a0e com a colabora\u00e7\u00e3o da Singapore Airlines, Montana Colors\u00a0e \u00a0do Centro Cultural da Espanha em S\u00e3o Paulo.\r\n\r\n]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53664", "description": "\u00a9 Jose CamposSobranceiro a toda a cidade, o frondoso parque do monte de Santo Est\u00eav\u00e3o relaciona-se directamente com o centro da cidade de Lamego atrav\u00e9s do imponente Escad\u00f3rio do Santu\u00e1rio de Nossa Senhora dos Rem\u00e9dios, cujo enfiamento se prolonga pela Avenida das T\u00edlias. O actual espa\u00e7o da feira, que agora acumula a fun\u00e7\u00e3o de antec\u00e2mara do novo Pavilh\u00e3o, encontrava-se descaracterizado. Os seus limites foram redesenhados, transformando-o num espa\u00e7o mais controlado, estabelecendo uma nova rela\u00e7\u00e3o com os arruamentos envolventes.]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 15:00:41 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "2457", "title": "Pavilh\u00e3o Multiusos de Lamego / Barbosa & Guimar\u00e3es", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53664/pavilhao-multiusos-de-lamego-barbosa-guimaraes/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53664/pavilhao-multiusos-de-lamego-barbosa-guimaraes/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Jose Campos\u00a9 Jose Campos\r\n\r\nSobranceiro a toda a cidade, o frondoso parque do monte de Santo Est\u00eav\u00e3o relaciona-se directamente com o centro da cidade de Lamego atrav\u00e9s do imponente Escad\u00f3rio do Santu\u00e1rio de Nossa Senhora dos Rem\u00e9dios, cujo enfiamento se prolonga pela Avenida das T\u00edlias.\r\n\r\n\u00a9 Jose Campos\nPlanta\r\n\r\nLocalizado no sop\u00e9 do parque, junto ao monumental conjunto do s\u00e9c. XVIII, o Pavilh\u00e3o Multiusos ado\u00e7a-se \u00e0 encosta do monte de Santo Est\u00eav\u00e3o, aproveitando o seu declive natural, para anular a sua volumetria, atrav\u00e9s de uma pra\u00e7a e de um anfiteatro instalados na sua cobertura.\r\n\r\n\u00a9 Jose Campos\r\n\r\nO actual espa\u00e7o da feira, que agora acumula a fun\u00e7\u00e3o de antec\u00e2mara do novo Pavilh\u00e3o, encontrava-se descaracterizado. Os seus limites foram redesenhados, transformando-o num espa\u00e7o mais controlado, estabelecendo uma nova rela\u00e7\u00e3o com os arruamentos envolventes.\r\n\r\n\u00a9 Jose Campos\r\n\r\nNo al\u00e7ado sul onde se localizam os acesso principais ao Edif\u00edcio, o grande anfiteatro permite criar a liga\u00e7\u00e3o entre as duas pra\u00e7as, a nova \u00e0 cota alta e a existente \u00e0 cota baixa.\r\n\r\nO Parque Urbano ganha uma nova orienta\u00e7\u00e3o, fundindo-se na sua extremidade Norte com a nova Pra\u00e7a sobre o Pavilh\u00e3o.\r\n\r\n\u00a9 Jose Campos\r\n\r\nEstes tr\u00eas novos espa\u00e7os, Parque, Feira e Pra\u00e7a, em articula\u00e7\u00e3o directa com o eixo urbano definido pela Alameda e Escad\u00f3rio de Nossa Senhora dos Rem\u00e9dios, refor\u00e7am e qualificam de forma significativa o espa\u00e7o p\u00fablico da Cidade de Lamego.\r\n\r\n\u00a9 Jose Campos\r\n\r\nO Pavilh\u00e3o, equipamento \u00e2ncora da interven\u00e7\u00e3o, possibilita v\u00e1rios usos, fruto da polival\u00eancia da arena e do foyer cujo v\u00e3o livre com 50 metros e p\u00e9 direito de 10 possibilitam.\r\n\r\n\u00a9 Jose Campos\r\n\r\nO Pavilh\u00e3o disp\u00f5e ainda de balne\u00e1rios e camarins, sala polivalente e audit\u00f3rio para 120 pessoas, que complementam a sua versatilidade.\u00a0Ado\u00e7ado ao Pavilh\u00e3o, existir\u00e1 um parque de estacionamento autom\u00f3vel, com quatros pisos enterrados, permitindo a liga\u00e7\u00e3o entre ruas \u00e0 cota alta e cota baixa.\r\n\r\n\u00a9 Jose Campos\r\n\r\nO granito, presente no subsolo e na arquitectura Lamecense, reveste os novos espa\u00e7os p\u00fablicos, refor\u00e7ando o car\u00e1cter de continuidade e de integra\u00e7\u00e3o que o projecto procura.]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53654", "description": "\u00a9 Fernando StankunsO Museu de Arte Moderna de Nova Iorque (MoMA) comprou tr\u00eas projectos de \u00c1lvaro Siza para a sua colec\u00e7\u00e3o. \u00c9 a primeira vez que um arquitecto portugu\u00eas [...]]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 15:00:29 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "title": "\u00c1lvaro Siza entra na colec\u00e7\u00e3o do Museu de Arte Moderna de Nova Iorque", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53654/alvaro-siza-entra-na-coleccao-do-museu-de-arte-moderna-de-nova-iorque/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53654/alvaro-siza-entra-na-coleccao-do-museu-de-arte-moderna-de-nova-iorque/feed/", "slash:comments": "0", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Fernando StankunsO Museu de Arte Moderna de Nova Iorque (MoMA) comprou tr\u00eas projectos de \u00c1lvaro Siza para a sua colec\u00e7\u00e3o. \u00c9 a primeira vez que um arquitecto portugu\u00eas vai estar representado numa colec\u00e7\u00e3o que tem privilegiado sobretudo arquitectos americanos ou com obra nos Estados Unidos \u2013 o que n\u00e3o \u00e9 o caso de Siza.\n\u00a9 Fernando Stankuns\r\n\r\nAs aquisi\u00e7\u00f5es, que foram aprovadas na quinta-feira passada no MoMA, consistem em projectos de in\u00edcio de carreira, mas tamb\u00e9m uma obra mais recente \u2013 o Museu Iber\u00ea Camargo, em Porto Alegre, no Brasil, inaugurado em 2008. O museu nova-iorquino adquiriu 21 desenhos e uma maqueta do Iber\u00ea Camargo, que considera representativo da \u201cmaturidade total do estilo pessoal\u201d do arquitecto e que \u00e9 \u201cum edif\u00edcio de destaque na obra de Siza, bem como na arquitectura do s\u00e9culo XXI em geral\u201d, l\u00ea-se num comunicado de imprensa enviado ao P\u00daBLICO.\n\u00a9 Fernando Stankuns\r\n\r\nAs aquisi\u00e7\u00f5es incluem tamb\u00e9m 30 desenhos, 21 fotografias, uma maqueta e brochura do projecto de habita\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Victor, no Porto, representativo da produ\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica do per\u00edodo revolucion\u00e1rio no p\u00f3s-25 de Abril. Foi criado e constru\u00eddo entre 1974 e 1977, no \u00e2mbito das opera\u00e7\u00f5es SAAL (Servi\u00e7o de Apoio Ambulat\u00f3rio Local), que mobilizaram v\u00e1rios arquitectos portugueses para oferecer melhores condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00f5es carenciadas.\r\n\r\nPor fim, o MoMA adquiriu tamb\u00e9m 33 desenhos e 14 fotografias do edif\u00edcio do Banco Pinto & Sotto Mayor em Oliveira e Azem\u00e9is, projectado e constru\u00eddo entre 1971 e 1974. O comunicado de imprensa do MoMA descreve-o como \u201cum dos mais elaborados e refinados exemplos da abordagem experimental deste mestre\u201d.\r\n\r\nFonte: P\u00fablico]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53650", "description": "Divulga\u00e7\u00e3oEste time lapse mostra uma das cidades que mais chamam a aten\u00e7\u00e3o do mundo nas \u00faltimas d\u00e9cadas: Dubai. Especialmente dois \u00edcones desta cidade: Burj Al Arab e, [...]]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 12:00:06 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "1064", "title": "Video:Time-Lapse de Dubai", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53650/videotime-lapse-de-dubai/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53650/videotime-lapse-de-dubai/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Divulga\u00e7\u00e3oEste time lapse mostra uma das cidades que mais chamam a aten\u00e7\u00e3o do mundo nas \u00faltimas d\u00e9cadas: Dubai. Especialmente dois \u00edcones desta cidade: Burj Al Arab e, a torre mais alta do mundo, Bruj Khalifa.\r\nEstas impressionantes tomadas de Dubai s\u00e3o de Philip Bloom, que conseguiu capturar vistas incr\u00edveis do 154\u00ba andar do Burj Khalifa.\r\n\r\n\nAbraj: The two towers of Dubai from Philip Bloom on Vimeo.]]>", "postid": "", "categoryid": "7"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53629", "description": "\u00a9 Mr. Alvin Wong15:15 Raincatcher por YSGroundwork \u00e9 o resultado de um concurso para o projeto contempor\u00e2neo de uma das tradi\u00e7\u00f5es urbanas de Hong Kong mais antigas: o Hawker Stall \u2013 Dai Pai Dong. O Hawker Stall \u00e9 uma cozinha, uma sala de jantar e uma sala de estar \u2013 um espa\u00e7o para os passantes aproveitarem o espa\u00e7o p\u00fablico, interagir com estranhos, e comer algum petisco em seu caminho para seu pr\u00f3ximo destino. ]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 11:00:16 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "4995", "title": "15:15 Raincatcher / YSGroundwork", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53629/1515-raincatcher-ysgroundwork/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53629/1515-raincatcher-ysgroundwork/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Mr. Alvin Wong\u00a9 Mr. Alvin Wong\r\n\r\n15:15 Raincatcher por YSGroundwork \u00e9 o resultado de um concurso para o projeto contempor\u00e2neo de uma das tradi\u00e7\u00f5es urbanas de Hong Kong mais antigas: o Hawker Stall \u2013 Dai Pai Dong. O Hawker Stall \u00e9 uma cozinha, uma sala de jantar e uma sala de estar \u2013 um espa\u00e7o para os passantes aproveitarem o espa\u00e7o p\u00fablico, interagir com estranhos, e comer algum petisco em seu caminho para seu pr\u00f3ximo destino.\r\n\r\nPlanta\r\n\r\nInicialmente exibido na Bienal de Arquitetura e Urbanismo 2009 Hong Kong Shezen Bi-City, YSGroundwork ganhou a oportunidade de realizar o seu projeto e provar a mudan\u00e7a na tradi\u00e7\u00e3o vai adicionar vitalidade e inova\u00e7\u00e3o ao estilo de vida urbano de Hong Kong.\r\n\r\n\u00a9 Mr. Alvin Wong\r\n\r\nYSGroundwork tem o apoio e a colabora\u00e7\u00e3o do Departamento de Engenharia Eletr\u00f4nica da Universidade Polit\u00e9cnica de Hong Kong. O objetivo \u00e9 melhorar a arquitetura com as \u00faltimas tecnologias energ\u00e9ticas, e 15:15 Raincatcher \u00e9 o resultado dessa colabora\u00e7\u00e3o. O estande inovador apresentando em um programa adicional para a tenda; o projeto formal \u2013 de um guarda-chuva invertido- foi concebido a fim de coletar e armazenar a \u00e1gua da chuva. Inspirado pelo clima das mon\u00e7\u00f5es de Hong Kong e Shenzhen, o projeto foi escolhido para celebrar a chuva.\r\n\r\n\u00a9 Mr. Alvin Wong\r\n\r\nA \u00e1gua da chuva \u00e9 coleta atrav\u00e9s de um rufo de PVC, e direcionado \u00e0 coluna central, que cria uma estrutura de suporte. \u00c9 ent\u00e3o, filtrada e redirecionada a uma torneira, onde pode ser reusada para cozinhar e lavar. Nesse sentido, a chuva, que pode ser um fardo para a cidade, \u00e9 usada para celebrar um aspecto cultural da vida da cidade, onde comida e compras podem ser desfrutadas.\r\n\r\nFachada\nFachadas\r\n\r\nA tenda \u00e9 projetada para ser uma unidade que possa ser facilmente transportada \u2013 uma estrutura pop-up que pode ser tamb\u00e9m modulada, e assim serem criadas maiores \u00e1reas de alimenta\u00e7\u00e3o, maiores coletores e maiores espa\u00e7os p\u00fablicos. A forma combina as condi\u00e7\u00f5es dos limites do exterior e do interior. Com a cozinha sendo o n\u00facleo central, o exterior \u00e9 um espa\u00e7o ao redor da \u00e1rea da cozinha, como nas tendas ambulantes tradicionais.\r\n\r\n\u00a9 Mr. Alvin Wong\r\n\r\nNesse projeto, YSGroundwork desdobrou o ret\u00e2ngulo, revelando o interior em sec\u00e7\u00f5es para criar e permitir que o espa\u00e7o interior tamb\u00e9m ocupe a rua com lugares que\u00a0 fogem da estrutura. E para se misturar na cidade, o interior \u00e9 forrado com luzes de LED que brilham cores neon, e mudam durante o dia, misturando-se com a luminosa vida noturna de Hong Kong.\r\n\r\n\u00a9 Mr. Alvin Wong]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53565", "description": "Vista do InteriorProjeto vencedor do Concurso de Ideias para a Gest\u00e3o e Projeto do Acesso a Aidade de M\u00farcia pela Avenida de El Palmar\u201d convocado pelo departamento de urbanismo da Prefeitura de M\u00farcia, a Espanha.]]>", "pubdate": "Tue, 12 Jun 2012 01:05:31 +0000", "dc:creator": "Joanna Helm", "tagid": "106", "title": "1\u00b0 Lugar: Concurso de Ideias Avenida de El Palmar - M\u00farcia- Espanha / Amann-C\u00e1novas-Maruri", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53565/1-lugar-concurso-de-ideias-avenida-de-el-palmar-murcia-espanha-amann-canovas-maruri/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53565/1-lugar-concurso-de-ideias-avenida-de-el-palmar-murcia-espanha-amann-canovas-maruri/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "Vista do Interior\u00a0Boulevard Verde de El Palmar\r\n\r\nValores de la proposta:\u00b7 \u00a0Quebrar o conceito de eixo\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Obter uma diversidade de espa\u00e7os urbanos\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Propor diferentes cen\u00e1rios urbanos\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Oferecer um sitema de crescimento aberto\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Potencializar a uni\u00e3o com a o jard\u00edn hist\u00f3rico\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Estabelecer um sitema de gest\u00e3o justo e pragm\u00e1tico\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Atender as necessidades sociais\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Estabelecer as bases de um urbanismo participativo\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Potencializar os transportes alternativos\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Aplicar conceitos de sustentabilidade urbana\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Adotar as diretrizes da normativa existente\r\n\r\n\u00b7 \u00a0Valorizar as pequenas a\u00e7\u00f5es no territorio, Canais, valas, caminhos, jardins\r\n\r\nImplanta\u00e7\u00e3o geral\r\n\r\nA atua\u00e7\u00e3o na escala territorial gera um boulevard quebrado, que gera cenas urbanas distintas, uma atua\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel baseada no urbanismo participativo.\r\n\r\nPlanta \u00e2mbito\r\n\r\nA atua\u00e7\u00e3o na escala global gera a apari\u00e7\u00e3o de novos n\u00facleos urbanos, de car\u00e1ter denso, que se relacionam com o jard\u00edn, e geram espa\u00e7os p\u00fablicos de conex\u00e3o entre ambos lados do boulevard.\r\n\r\nVista do Eixo\r\n\r\nO boulevard \u00e9 um espa\u00e7o verde que conecta n\u00facleos urbanos e articula os diferentes espa\u00e7os p\u00fablicos que aparecem ao longo do seu desenvolvimento. N\u00e3o \u00e9 um eixo que separa a cidade, \u00e9 um elemento de rela\u00e7\u00e3o e conex\u00e3o.\r\n\r\nPracas e Equipamentos Definitivos + paisagismo\r\n\r\nESPA\u00c7O DE TRANSI\u00c7\u00c3O. Desde as pra\u00e7as e equipamentos se acompanha a flora\u00e7\u00e3o dos c\u00edrculos e variedades antigas de laranjeiras, limoeiros, junto a ciclovia floreceram as papoulas e logo florescer\u00e3o o tapete amarelo das erva-can\u00e1rias junto as manchas \u00edndigo das mios\u00f3tis. As \u00e1guas cinzas recuperadas e tratadas dos edificios alimentam os espelhos de agua que d\u00e3o frescor ao ambiente antes de nutrir as \u00e1reas verdes. H\u00e1 vizinhos que fazem esporte e passeiam, h\u00e1 vizinhos que desfrutam das hortas comunit\u00e1rias, outros, com a chegada do calor, se v\u00e3o as piscinas naturais de banho.\r\n\r\nCaminho para bicicletas entre hortas\r\n\r\nImagem a partir da auto pista dos novos marcos, referencias a escala urbana da atua\u00e7\u00e3o. Focos de centralidades.\r\n\r\nVista da Autopista\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "42"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53611", "description": "\u00a9 Cristobal PalmaO edif\u00edcio est\u00e1 situado em N\u00fa\u00f1ez, um bairro cujo desenvolvimento contribuiu com uma densifica\u00e7\u00e3o balanceada \u00e0 cidade de Buenos Aires. Sua condi\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica e sua eficiente conectividade com o resto da cidade o convertem hoje numa alternativa desej\u00e1vel para programas residenciais e terci\u00e1rios.]]>", "pubdate": "Mon, 11 Jun 2012 23:00:41 +0000", "dc:creator": "Jorge Alves", "tagid": "3661", "title": "Edif\u00edcio Once / Adamo Faiden", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53611/edificio-once-adamo-faiden/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53611/edificio-once-adamo-faiden/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 Cristobal Palma\u00a9 Cristobal Palma\r\n\r\nO edif\u00edcio est\u00e1 situado em N\u00fa\u00f1ez, um bairro cujo desenvolvimento contribuiu com uma densifica\u00e7\u00e3o balanceada \u00e0 cidade de Buenos Aires. Sua condi\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica e sua eficiente conectividade com o resto da cidade o convertem hoje numa alternativa desej\u00e1vel para programas residenciais e terci\u00e1rios.\r\n\r\n\u00a9 Cristobal Palma\r\n\r\nO edif\u00edcio incorpora \u00e0 sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o esta no\u00e7\u00e3o de cidade mista mediante a constru\u00e7\u00e3o de seis ambientes programaticamente indeterminados, mas espacialmente espec\u00edficos, entendendo que a partir desta aparente contradi\u00e7\u00e3o abre-se um caminho para a intensifica\u00e7\u00e3o do habitar.\r\n\r\n\u00a9 Cristobal Palma\r\n\r\nA amplia\u00e7\u00e3o do p\u00e9-direito a 3,15m possibilita ambientes com maiores profundidades sem perder as \u00f3timas condi\u00e7\u00f5es de conforto que garantem sua habitalidade. Criando um edif\u00edcio profundo e compacto que reduz ao m\u00ednimo a troca energ\u00e9tica entre o interior e o meio ambiente.\r\n\r\n\u00a9 Cristobal Palma\r\n\r\nAs envolventes s\u00e3o materializadas com um colch\u00e3o vegetal que protege as tr\u00eas fachadas expostas ao sol, que incorporam um espa\u00e7o de espairecimento onde a natureza encontra o protagonismo desejado. Os toldos microperfurados dispostos em ambas as fachadas devolvem \u00e0 cidade uma imagem velada da vegeta\u00e7\u00e3o que protegem, propondo a ambiguidade que o edif\u00edcio pretende instalar.\r\n\r\n\u00a9 Cristobal Palma\n\u00a9 Cristobal Palma\r\n\r\nO fot\u00f3grafo\u00a0Cristobal Palma\u00a0compartilhou este material fotogr\u00e1fico conosco.\r\n\r\nPara ver mais fotografias deste edif\u00edcio acesse ao site de\u00a0Cristobal Palma\u00a0e siga ele no Twitter\u00a0@EstudioPalma\u00a0e\u00a0Facebook.\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}, {"category": "", "guid": "http://www.archdaily.com.br/?p=53509", "description": "\u00a9 borXu Design  A casa localiza-se em um lote estreito e plano, no bairro Pape and Danforth, em Toronto. \u00c9 formada por um padr\u00e3o de aberturas quadradas, que comp\u00f5em seu inv\u00f3lucro em forma de caixa. ]]>", "pubdate": "Mon, 11 Jun 2012 21:00:21 +0000", "dc:creator": "Gica Fernandes", "tagid": "2993", "title": "Charcoal House / Atelier rzlbd", "comments": "http://www.archdaily.com.br/53509/charcoal-house-atelier-rzlbd/#comments", "wfw:commentrss": "http://www.archdaily.com.br/53509/charcoal-house-atelier-rzlbd/feed/", "slash:comments": "0", "tag": "", "link": "", "posttype": "", "content:encoded": "\u00a9 borXu Design  A casa localiza-se em um lote estreito e plano, no bairro Pape and Danforth, em Toronto. \u00c9 formada por um padr\u00e3o de aberturas quadradas, que comp\u00f5em seu inv\u00f3lucro em forma de caixa.\r\n\r\n\u00a9 borXu Design\r\n\r\nA escala vertical que a edifica\u00e7\u00e3o adquire, unida a essa disposi\u00e7\u00e3o de aberturas, faz com que a fachada se apresente dissimulada, sem contar ao observador com certeza se ela trata de uma resid\u00eancia unifamiliar (como \u00e9 o caso) ou de uma edifica\u00e7\u00e3o com mais pavimentos e divis\u00f5es. Mesmo que sua forma monol\u00edtica e o revestimento de tijolo escuro passe a impress\u00e3o de uma arquitetura r\u00edspida, os espa\u00e7os arejados dentro da edifica\u00e7\u00e3o revelam a sua real identidade.\r\n\r\n\u00a9 borXu Design\r\n\r\nO projeto intenta minimizar a conex\u00e3o f\u00edsica com a rua, criando uma sobriedade para a casa - como a entrada principal, que \u00e9 cuidadosamente escondida dentro de um corredor externo e se dilui na fachada. Contraposto a isso, a casa de 195m\u00b2 ganha dinamicidade em seus espa\u00e7os de conv\u00edvio, sempre levando em conta os efeitos que as aberturas trazem \u00e0 luz natural de casa c\u00f4modo, revelando diferentes perspectivas para o lado de fora.\r\n\r\nCroquis\r\n\r\nMesmo n\u00e3o sendo uma casa de espa\u00e7os generosos, procura alternativas de estares, num estilo de vida moderno, tentando mudar o modo como os moradores de Toronto veem o habitar.\r\n\r\n\u00a9 borXu Design\r\n\r\n\u00a0]]>", "postid": "", "categoryid": "3"}]